[{"id": 1, "enunciado": "<br>As my official bio reads, I was made in Cuba, assembled <br>in Spain, and imported to the United States \u2014 meaning my <br>mother, seven months pregnant, and the rest of my family <br>arrived as exiles from Cuba to Madrid, where I was born. <br>Less than two months later, we emigrated once more and <br>settled in New York City, then eventually in Miami, where <br>I was raised and educated. Although technically we lived <br>in the United States, the Cuban community was culturally <br>insular in Miami during the 1970s, bonded together by the <br>trauma of exile. What\u2019s more, it seemed that practically <br>everyone was Cuban: my teachers, my classmates, the <br>mechanic, the bus driver. I didn\u2019t grow up feeling different <br>or treated as a minority. The few kids who got picked on <br>in my grade school were the ones with freckles and funny <br>last names like Dawson and O\u2019Neil.<br>BLANCO, R. Dispon\u00edvel em: http://edition.cnn.com.  Acesso em: 9 dez. 2017 (adaptado).<br>Ao relatar suas viv\u00eancias, o autor destaca o(a)<br>", "alternativa_a": "qualidade da educa\u00e7\u00e3o formal em Miami.", "alternativa_b": "prest\u00edgio da cultura cubana nos Estados Unidos.", "alternativa_c": "oportunidade de qualifica\u00e7\u00e3o profissional em Miami.", "alternativa_d": "cen\u00e1rio da integra\u00e7\u00e3o de cubanos nos Estados Unidos.", "alternativa_e": "fortalecimento do elo familiar em comunidades \nestadunidenses", "alternativa_correta": "d", "disciplina": "Ingl\u00eas", "area_conhecimento": "Linguagens, C\u00f3digos e suas Tecnologias", "ano": "2021", "videos": [{"title": "[CORRE\u00c7\u00c3O DO ENEM] Quest\u00e3o 1 (Ingl\u00eas) - Enem 2022 - Prova azul \u25b7 I was made in Cuba", "videoId": "DORt3jFuZIs", "videoLink": "https://www.youtube.com/watch?v=DORt3jFuZIs", "channelTitle": "Puxa L\u00edngua", "thumbnail": "https://i.ytimg.com/vi/DORt3jFuZIs/default.jpg", "duration": "PT15M31S"}, {"title": "Ninja Kidz Movie | Season 1 Remastered", "videoId": "aJXt05pOn0s", "videoLink": "https://www.youtube.com/watch?v=aJXt05pOn0s", "channelTitle": "Ninja Kidz TV", "thumbnail": "https://i.ytimg.com/vi/aJXt05pOn0s/default.jpg", "duration": "PT53M54S"}, {"title": "ENEM 2022 - OFICIAL - Professor Jomar - English Exam - Texts and Tests", "videoId": "9t8vzD9leak", "videoLink": "https://www.youtube.com/watch?v=9t8vzD9leak", "channelTitle": "EFA [English For All] - Professor Jomar", "thumbnail": "https://i.ytimg.com/vi/9t8vzD9leak/default.jpg", "duration": "PT26M3S"}]}, {"id": 2, "enunciado": "<br>Two hundred years ago, Jane Austen lived in a world <br>where single men boasted vast estates; single ladies <br>were expected to speak several languages, sing and play <br>the piano. In both cases, it was, of course, advantageous <br>if you looked good too. So, how much has \u2014 or hasn\u2019t <br>\u2014 changed? Dating apps opaquely outline the demands <br>of today\u2019s relationship market; users ruminate long and <br>hard over their choice of pictures and what they write in <br>their biographies to hook in potential lovers, and that\u2019s just <br>your own profile. What do you look for in a future partner\u2019s <br>profile \u2014 potential signifiers of a popular personality, a <br>good job, a nice car? These apps are a poignant reminder <br>of the often classist attitudes we still adopt, as well as <br>the financial and aesthetic expectations we demand from <br>potential partners.<br>GALER, S. Dispon\u00edvel em: www.bbc.com. Acesso em: 8 dez. 2017 (adaptado).<br>O texto aborda rela\u00e7\u00f5es interpessoais com o objetivo de<br>", "alternativa_a": "problematizar o papel de g\u00eanero em casamentos \nmodernos.", "alternativa_b": "apontar a relev\u00e2ncia da educa\u00e7\u00e3o formal na escolha \nde parceiros.", "alternativa_c": "comparar a expectativa de parceiros amorosos em \n\u00e9pocas distintas.", "alternativa_d": "discutir o uso de aplicativos para proporcionar \nencontros rom\u00e2nticos.", "alternativa_e": "valorizar a import\u00e2ncia da apar\u00eancia f\u00edsica na \nsele\u00e7\u00e3o de pretendentes", "alternativa_correta": "c", "disciplina": "Ingl\u00eas", "area_conhecimento": "Linguagens, C\u00f3digos e suas Tecnologias", "ano": "2020", "videos": [{"title": "[CORRE\u00c7\u00c3O DO ENEM] Quest\u00e3o 2 (Ingl\u00eas) - Enem 2022 - Prova azul \u25b7 Potential partners", "videoId": "DB9KnloGviU", "videoLink": "https://www.youtube.com/watch?v=DB9KnloGviU", "channelTitle": "Puxa L\u00edngua", "thumbnail": "https://i.ytimg.com/vi/DB9KnloGviU/default.jpg", "duration": "PT17M38S"}, {"title": "Pr\u00e9-Enem 2022 - Linguagens: Comentando a Prova!", "videoId": "jM_dvAYh-FA", "videoLink": "https://www.youtube.com/watch?v=jM_dvAYh-FA", "channelTitle": "TV Seduc RS", "thumbnail": "https://i.ytimg.com/vi/jM_dvAYh-FA/default.jpg", "duration": "PT23M38S"}, {"title": "Resolvendo quest\u00f5es de INGL\u00caS da prova do ENEM de 2022 - Aplica\u00e7\u00e3o Regular | Ingl\u00eas no ENEM #26", "videoId": "Qxx5b3A_PIQ", "videoLink": "https://www.youtube.com/watch?v=Qxx5b3A_PIQ", "channelTitle": "Marcos Sostenes", "thumbnail": "https://i.ytimg.com/vi/Qxx5b3A_PIQ/default.jpg", "duration": "PT51M46S"}]}, {"id": 3, "enunciado": "<img src='https://qcon-assets-production.s3.amazonaws.com/images/provas/89648/73_A.png' alt='Imagem associada para resolu\u00e7\u00e3o da quest\u00e3o'><br>GAULD, T. Dispon\u00edvel em: www.tomgauld.com. Acesso em: 25 out. 2021.<br>Nessa tirinha, o comportamento da mulher expressa<br>", "alternativa_a": "revolta com a falta de sorte.", "alternativa_b": "gosto pela pr\u00e1tica da leitura.", "alternativa_c": "receio pelo futuro do casamento.", "alternativa_d": "entusiasmo com os livros de terror.", "alternativa_e": "rejei\u00e7\u00e3o ao novo tipo de resid\u00eancia", "alternativa_correta": "b", "disciplina": "Ingl\u00eas", "area_conhecimento": "Linguagens, C\u00f3digos e suas Tecnologias", "ano": "2022", "videos": []}, {"id": 4, "enunciado": "<br>A Teen\u2019s View of Social Media<br>Instagram is made up of all photos and videos. There <br>is the home page that showcases the posts from people <br>you follow, an explore tab which offers posts from accounts <br>all over the world, and your own page, with a notification <br>tab to show who likes and comments on your posts.<br>It has some downsides though. It is known to make <br>many people feel insecure or down about themselves <br>because the platform showcases the highlights of <br>everyone\u2019s lives, while rarely showing the negatives. <br>This can make one feel like their life is not going as well <br>as others, contributing to the growing rates of anxiety or <br>depression in many teens today. There is an underlying <br>desire for acceptance through the number of likes or <br>followers one has.<br>Dispon\u00edvel em: https://cyberbullying.org. Acesso em: 29 out. 2021.<br>O termo \u201cdownsides \u201d introduz a ideia de que o Instagram <br>\u00e9 respons\u00e1vel por<br>", "alternativa_a": "oferecer recursos de fotografia.", "alternativa_b": "divulgar problemas dos usu\u00e1rios.", "alternativa_c": "estimular aceita\u00e7\u00e3o dos seguidores.", "alternativa_d": "provocar ansiedade nos adolescentes.", "alternativa_e": "aproximar pessoas ao redor do mundo", "alternativa_correta": "d", "disciplina": "Ingl\u00eas", "area_conhecimento": "Linguagens, C\u00f3digos e suas Tecnologias", "ano": "2022", "videos": [{"title": "[CORRE\u00c7\u00c3O DO ENEM] Quest\u00e3o 4 (Ingl\u00eas) - Enem 2022 - Prova azul \u25b7 A Teen\u2019s View of Social Media", "videoId": "xNjaScPBtSE", "videoLink": "https://www.youtube.com/watch?v=xNjaScPBtSE", "channelTitle": "Puxa L\u00edngua", "thumbnail": "https://i.ytimg.com/vi/xNjaScPBtSE/default.jpg", "duration": "PT12M3S"}, {"title": "This Is How Social Media Is Destroying Your Life - The Fake Reality", "videoId": "e2Tq2gvGt80", "videoLink": "https://www.youtube.com/watch?v=e2Tq2gvGt80", "channelTitle": "Coinstatics", "thumbnail": "https://i.ytimg.com/vi/e2Tq2gvGt80/default.jpg", "duration": "PT4M19S"}, {"title": "Obsession with Instagram 'clean eating' trend turns into eating disorder | 60 Minutes Australia", "videoId": "uotg530Aa7Q", "videoLink": "https://www.youtube.com/watch?v=uotg530Aa7Q", "channelTitle": "60 Minutes Australia", "thumbnail": "https://i.ytimg.com/vi/uotg530Aa7Q/default.jpg", "duration": "PT18M5S"}]}, {"id": 5, "enunciado": "<br>I tend the mobile now<br>like an injured bird<br>We text, text, text<br>our significant words.<br>I re-read your first,<br>your second, your third,<br>Look for your small xx,<br>feeling absurd.<br>The codes we send<br>arrive with a broken chord.<br>I try to picture your hands,<br>their image is blurred.<br>Nothing my thumbs press<br>will ever be heard.<br> DUFFY, C. Dispon\u00edvel em: www.independent.co.uk. Acesso em: 27 out. 2021.<br>Nesse poema, o eu l\u00edrico evidencia um sentimento de<br>", "alternativa_a": "contentamento com a intera\u00e7\u00e3o virtual.", "alternativa_b": "zelo com o envio de mensagens.", "alternativa_c": "preocupa\u00e7\u00e3o com a composi\u00e7\u00e3o de textos.", "alternativa_d": "m\u00e1goa com o comportamento de algu\u00e9m.", "alternativa_e": "insatisfa\u00e7\u00e3o com uma forma de comunica\u00e7\u00e3o", "alternativa_correta": "e", "disciplina": "Ingl\u00eas", "area_conhecimento": "Linguagens, C\u00f3digos e suas Tecnologias", "ano": "2022", "videos": [{"title": "[CORRE\u00c7\u00c3O DO ENEM] Quest\u00e3o 5 (Ingl\u00eas) - Enem 2022 - Prova azul \u25b7 I tend the mobile now", "videoId": "8QvYmK71-9I", "videoLink": "https://www.youtube.com/watch?v=8QvYmK71-9I", "channelTitle": "Puxa L\u00edngua", "thumbnail": "https://i.ytimg.com/vi/8QvYmK71-9I/default.jpg", "duration": "PT10M10S"}, {"title": "ENEM 2022 - OFICIAL - Professor Jomar - English Exam - Texts and Tests", "videoId": "9t8vzD9leak", "videoLink": "https://www.youtube.com/watch?v=9t8vzD9leak", "channelTitle": "EFA [English For All] - Professor Jomar", "thumbnail": "https://i.ytimg.com/vi/9t8vzD9leak/default.jpg", "duration": "PT26M3S"}, {"title": "What Happens To Your Body After You Die? | Human Biology | The Dr Binocs Show | Peekaboo Kidz", "videoId": "UB2QWgo_V7g", "videoLink": "https://www.youtube.com/watch?v=UB2QWgo_V7g", "channelTitle": "Peekaboo Kidz", "thumbnail": "https://i.ytimg.com/vi/UB2QWgo_V7g/default.jpg", "duration": "PT5M41S"}]}, {"id": 6, "enunciado": "<img src='https://qcon-assets-production.s3.amazonaws.com/images/provas/89648/73_A.png' alt='Imagem associada para resolu\u00e7\u00e3o da quest\u00e3o'><br> Dispon\u00edvel em: www.inali.gob.mx. Acesso em: 2 dez. 2018.<br>Esse cartaz tem a fun\u00e7\u00e3o social de<br>", "alternativa_a": "difundir a arte iconogr\u00e1fica ind\u00edgena mexicana.", "alternativa_b": "resgatar a literatura popular produzida em l\u00edngua \nzapoteca.", "alternativa_c": "questionar o conhecimento do povo mexicano sobre \nas l\u00ednguas amer\u00edndias.", "alternativa_d": "destacar o papel dos \u00f3rg\u00e3os governamentais na \nconserva\u00e7\u00e3o das l\u00ednguas no M\u00e9xico.", "alternativa_e": "defender a preserva\u00e7\u00e3o das l\u00ednguas origin\u00e1rias \ngarantindo a diversi dade lingu\u00edstica mexicana", "alternativa_correta": "e", "disciplina": "espanhol", "area_conhecimento": "Linguagens, C\u00f3digos e suas Tecnologias", "ano": "2022", "videos": []}, {"id": 7, "enunciado": "<br>Peque\u00f1o hermano<br>Es, no cabe duda, el instrumento m\u00e1s presente y m\u00e1s <br>poderoso de todos los que entraron en nuestras vidas. Ni la <br>televisi\u00f3n ni el ordenador, no hablemos ya del obsoleto fax o <br>de las agendas o los libros electr\u00f3nicos, ha tenido tal influencia, <br>tal predicamento sobre nosotros. El m\u00f3vil somos nosotros <br>mismos. Todo desactivado e inerte, inocuo, ya les digo. Y de <br>repente, tras un viaje y tres o cuatro imprudentes fotos, salta <br>un aviso en la pantalla. Con sonido, adem\u00e1s, pese a que <br>tengo tambi\u00e9n todas las alertas desactivadas. Y mi monstruo <br>dom\u00e9stico me dice: tienes un recuerdo nuevo. Lo repetir\u00e9: <br>tienes un recuerdo nuevo. \u00bfY t\u00fa qu\u00e9 sabes? \u00bfY a ti, m\u00e1quina <br>demon\u00edaca, qu\u00e9 te importa? \u00bfC\u00f3mo te atreves a decirme qu\u00e9 <br>son o no son mis recuerdos? \u00bfQu\u00e9 es esta intromisi\u00f3n, este <br>descaro? El peque\u00f1o hermano lo sabe casi todo. S\u00f3lo hay <br>una esperanza: que la obsolescencia programada mate antes <br>al peque\u00f1o hermano y que nosotros sigamos vivos, con los <br>recuerdos que nos d\u00e9 la gana.<br>FERN\u00c1NDEZ, D. Dispon\u00edvel em: www.lavanguardia.com. <br>Acesso em: 5 dez. 2018 (adaptado).<br>No texto, o autor faz uma cr\u00edtica ao(\u00e0)<br>", "alternativa_a": "conhecimento das pessoas sobre as tecnologias.", "alternativa_b": "uso do celular alheio por pessoas desautorizadas.", "alternativa_c": "funcionamento de recursos tecnol\u00f3gicos obsoletos.", "alternativa_d": "inger\u00eancia do celular sobre as escolhas dos \nusu\u00e1rios.", "alternativa_e": "falta de informa\u00e7\u00e3o sobre a configura\u00e7\u00e3o de alertas \nno celular", "alternativa_correta": "d", "disciplina": "espanhol", "area_conhecimento": "Linguagens, C\u00f3digos e suas Tecnologias", "ano": "2022", "videos": [{"title": "[CORRE\u00c7\u00c3O DO ENEM] Quest\u00e3o 2 (espanhol) - Enem 2022 - Prova azul \u25b7 Peque\u00f1o hermano", "videoId": "jwfTq3Fdehc", "videoLink": "https://www.youtube.com/watch?v=jwfTq3Fdehc", "channelTitle": "Puxa L\u00edngua", "thumbnail": "https://i.ytimg.com/vi/jwfTq3Fdehc/default.jpg", "duration": "PT14M45S"}, {"title": "Gabarito ENEM 2022 | TICS e mundo digital | Ep. 4: \"Peque\u00f1o hermano\"", "videoId": "x0h5oONHd9Q", "videoLink": "https://www.youtube.com/watch?v=x0h5oONHd9Q", "channelTitle": "Linguagem em Quest\u00e3o", "thumbnail": "https://i.ytimg.com/vi/x0h5oONHd9Q/default.jpg", "duration": "PT6M42S"}, {"title": "Gabarito ENEM 2022 CHROMOS - Prova Amarela: Quest\u00e3o 01 | Espanhol", "videoId": "1l-KX0OqwDA", "videoLink": "https://www.youtube.com/watch?v=1l-KX0OqwDA", "channelTitle": "Chromos Col\u00e9gio e Pr\u00e9", "thumbnail": "https://i.ytimg.com/vi/1l-KX0OqwDA/default.jpg", "duration": "PT3M26S"}]}, {"id": 8, "enunciado": "<br>En los suburbios de La Habana, llaman al amigo mi <br>tierra o mi sangre . En Caracas, el amigo es mi pana  o mi <br>llave: pana, por panader\u00eda, la fuente del buen pan para las <br>hambres del alma; y llave por... \u2014 Llave , por llave  \u2014 me <br>dice Mario Benedetti. Y me cuenta que cuando viv\u00eda en <br>Buenos Aires, en los tiempos del terror, \u00e9l llevaba cinco <br>llaves ajenas en su llavero: cinco llaves, de cinco casas, <br>de cinco amigos: las llaves que lo salvaron.<br>GALEANO, E. El libro de los abrazos . Madri: Siglo Veintiuno, 2015.<br>Nesse texto, o autor demonstra como as diferentes <br>express\u00f5es existentes em espanhol para se referir a <br>\u201camigo \u201d variam em fun\u00e7\u00e3o<br>", "alternativa_a": "das peculiaridades dos sub\u00farbios hispano-americanos.", "alternativa_b": "da for\u00e7a da conex\u00e3o espiritual entre os amigos.", "alternativa_c": "do papel da amizade em diferentes contextos.", "alternativa_d": "do h\u00e1bito de reunir amigos em torno da mesa.", "alternativa_e": "dos graus de intimidade entre os amigos", "alternativa_correta": "c", "disciplina": "espanhol", "area_conhecimento": "Linguagens, C\u00f3digos e suas Tecnologias", "ano": "2022", "videos": [{"title": "[CORRE\u00c7\u00c3O DO ENEM] Quest\u00e3o 3 (espanhol) - Enem 2022 - Prova azul \u25b7 En los suburbios de La Habana", "videoId": "radjh5MFhls", "videoLink": "https://www.youtube.com/watch?v=radjh5MFhls", "channelTitle": "Puxa L\u00edngua", "thumbnail": "https://i.ytimg.com/vi/radjh5MFhls/default.jpg", "duration": "PT14M19S"}, {"title": "V\u00eddeo comentando as quest\u00f5es de Espanhol do Enem 2022, UPT - UFRB.", "videoId": "d2iVWvjlGCA", "videoLink": "https://www.youtube.com/watch?v=d2iVWvjlGCA", "channelTitle": "Beatriz da Concei\u00e7\u00e3o Lacerda", "thumbnail": "https://i.ytimg.com/vi/d2iVWvjlGCA/default.jpg", "duration": "PT30M10S"}, {"title": "Resolvendo quest\u00f5es de INGL\u00caS da prova do ENEM de 2022 - Aplica\u00e7\u00e3o Regular | Ingl\u00eas no ENEM #26", "videoId": "Qxx5b3A_PIQ", "videoLink": "https://www.youtube.com/watch?v=Qxx5b3A_PIQ", "channelTitle": "Marcos Sostenes", "thumbnail": "https://i.ytimg.com/vi/Qxx5b3A_PIQ/default.jpg", "duration": "PT51M46S"}]}, {"id": 9, "enunciado": "<br>Los ni\u00f1os de nuestro olvido<br>Escribo sobre un destino<br>que apenas puedo tocar<br>en tanto un ni\u00f1o se inventa<br>con pegamento un hogar<br>Mientras busco las palabras<br>para hacer esta canci\u00f3n<br>un ni\u00f1o esquiva las balas<br>que buscan su coraz\u00f3n<br>Acurrucado en mi calle<br>duerme un ni\u00f1o y la piedad<br>arma lejos un pesebre<br>y juega a la navidad<br>Arma lejos un pesebre<br>y juega a la navidad<br>y juega a la navidad<br>y juega, y juega, y juega...<br>La ni\u00f1ez de nuestro olvido<br>pide limosna en un bar<br>y lava tu parabrisas<br>por un peso, por un pan<br>Si las flores del futuro<br>crecen con tanto dolor<br>seguramente ma\u00f1ana<br>ser\u00e1 un ma\u00f1ana sin sol<br>SOSA, M. In: Coraz\u00f3n libre. Argentina: E.D.G.E., 2004 (fragmento).<br>No texto, a express\u00e3o \u201cun ma\u00f1ana sin sol\u200a \u201d \u00e9 usada para <br>concluir uma cr\u00edtica ao(\u00e0)<br>", "alternativa_a": "descaso diante da problem\u00e1tica de crian\u00e7as em \nsitua\u00e7\u00e3o de rua.", "alternativa_b": "viol\u00eancia caracter\u00edstica do cotidiano das grandes \nmetr\u00f3poles.", "alternativa_c": "est\u00edmulo \u00e0 mendic\u00e2ncia nos centros urbanos.", "alternativa_d": "tend\u00eancia de informaliza\u00e7\u00e3o do trabalho.", "alternativa_e": "falta de servi\u00e7os de sa\u00fade adequados", "alternativa_correta": "a", "disciplina": "espanhol", "area_conhecimento": "Linguagens, C\u00f3digos e suas Tecnologias", "ano": "2022", "videos": [{"title": "[CORRE\u00c7\u00c3O DO ENEM] Quest\u00e3o 4 (espanhol) - Enem 2022 - Prova azul \u25b7 Los ni\u00f1os de nuestro olvido", "videoId": "02ovVwulWc4", "videoLink": "https://www.youtube.com/watch?v=02ovVwulWc4", "channelTitle": "Puxa L\u00edngua", "thumbnail": "https://i.ytimg.com/vi/02ovVwulWc4/default.jpg", "duration": "PT10M30S"}, {"title": "LES TENGO UNA GRAN NOTICIA!", "videoId": "VLHTS2iYt2o", "videoLink": "https://www.youtube.com/watch?v=VLHTS2iYt2o", "channelTitle": "DreamsTv", "thumbnail": "https://i.ytimg.com/vi/VLHTS2iYt2o/default.jpg", "duration": "PT2H14M29S"}, {"title": "ESTE DOLOR NO ES MIO \ud83e\udd8b MARK WOLYNN \ud83e\udd8b (PODCAST) AUDIOLIBRO DE SUPERACI\u00d3N PERSONAL ANALISIS", "videoId": "DJRsLd6NXBM", "videoLink": "https://www.youtube.com/watch?v=DJRsLd6NXBM", "channelTitle": "MENTES POSITIVAS", "thumbnail": "https://i.ytimg.com/vi/DJRsLd6NXBM/default.jpg", "duration": "PT6H19M34S"}]}, {"id": 10, "enunciado": "<img src='https://qcon-assets-production.s3.amazonaws.com/images/provas/89648/73_A.png' alt='Imagem associada para resolu\u00e7\u00e3o da quest\u00e3o'><br>MURIG. Dispon\u00edvel em: https://murigcolectivafeminista.wordpress.com. <br>Acesso em: 26 out. 2021 (adaptado).<br>No texto, as palavras \u201ccrianza \u201d e \u201ctribu \u201d s\u00e3o usadas para<br>", "alternativa_a": "evidenciar a import\u00e2ncia de uma rede de apoio para \nas m\u00e3es na cria\u00e7\u00e3o de seus filhos.", "alternativa_b": "denunciar a disparidade entre o trabalho das m\u00e3es de \ndiferentes classes sociais.", "alternativa_c": "ressaltar o fechamento de escolas e creches durante \no per\u00edodo pand\u00eamico.", "alternativa_d": "ratificar a romantiza\u00e7\u00e3o da dedica\u00e7\u00e3o das m\u00e3es na \neduca\u00e7\u00e3o das crian\u00e7as.", "alternativa_e": "enfatizar a prote\u00e7\u00e3o aos filhos em raz\u00e3o do isolamento \nsocial das fam\u00edlias", "alternativa_correta": "a", "disciplina": "espanhol", "area_conhecimento": "Linguagens, C\u00f3digos e suas Tecnologias", "ano": "2022", "videos": []}, {"id": 11, "enunciado": "<br>Urg\u00eancia emocional<br>Se tudo \u00e9 para ontem, se a vida engata uma primeira <br>e sai em disparada, se n\u00e3o h\u00e1 mais tempo para paradas <br>estrat\u00e9gicas, ca\u00edmos fatalmente no v\u00edcio de querer que <br>os amores sejam igualmente resolvidos num \u00e1timo de <br>segundo. Temos pressa para ouvir \u201ceu te amo\u201d. N\u00e3o vemos <br>a hora de que fiquem estabelecidas as regras de conv\u00edvio: <br>somos namorados, ficantes, casados, amantes? Urg\u00eancia <br>emocional. Uma cilada. Associamos diversas palavras ao <br>AMOR: paix\u00e3o, romance, sexo, adrenalina, palpita\u00e7\u00e3o. <br>Esquecemos, no entanto, da palavra que viabiliza esse <br>sentimento: \u201cpaci\u00eancia\u201d. Amor sem paci\u00eancia n\u00e3o vinga. <br>Amor n\u00e3o pode ser mastigado e engolido com emerg\u00eancia, <br>com fome desesperada. \u00c9 uma refei\u00e7\u00e3o que pode durar <br>uma vida.<br>MEDEIROS, M. Dispon\u00edvel em: http://porumavidasimples.blogspot.com.br . <br>Acesso em: 20 ago. 2017 (adaptado).<br>Nesse texto de opini\u00e3o, as marcas lingu\u00edsticas revelam <br>uma situa\u00e7\u00e3o distensa e de pouca formalidade, o que se <br>evidencia pelo(a)<br>", "alternativa_a": "impessoaliza\u00e7\u00e3o ao longo do texto, como em: \u201cse \nn\u00e3o h\u00e1 mais tempo\u201d.", "alternativa_b": "constru\u00e7\u00e3o de uma atmosfera de urg\u00eancia, em \npalavras como: \u201cpressa\u201d.", "alternativa_c": "repeti\u00e7\u00e3o de uma determinada estrutura sint\u00e1tica, \ncomo em: \u201cSe tudo \u00e9 para ontem\u201d.", "alternativa_d": "\u00eanfase no emprego da hip\u00e9rbole, como em: \u201cuma \nrefei\u00e7\u00e3o que pode durar uma vida\u201d.", "alternativa_e": "emprego de met\u00e1foras, como em: \u201ca vida engata \numa primeira e sai em disparada\u201d", "alternativa_correta": "e", "disciplina": "ver", "area_conhecimento": "Linguagens, C\u00f3digos e suas Tecnologias", "ano": "2022", "videos": [{"title": "[CORRE\u00c7\u00c3O DO ENEM] Quest\u00e3o 6 - Enem 2022 - Prova azul \u25b7 Urg\u00eancia emocional", "videoId": "LGaC8Jfnpis", "videoLink": "https://www.youtube.com/watch?v=LGaC8Jfnpis", "channelTitle": "Puxa L\u00edngua", "thumbnail": "https://i.ytimg.com/vi/LGaC8Jfnpis/default.jpg", "duration": "PT14M25S"}, {"title": "Enem 2022 / Enem 2022 Digital - Autoria Linguagem - Quest\u00e3o 41 | Linguagens, prova amarela", "videoId": "-7GwUrP2G5Y", "videoLink": "https://www.youtube.com/watch?v=-7GwUrP2G5Y", "channelTitle": "Autoria Linguagem", "thumbnail": "https://i.ytimg.com/vi/-7GwUrP2G5Y/default.jpg", "duration": "PT4M55S"}, {"title": "Quest\u00e3o ENEM 2022: Informalidade no Texto \"Urg\u00eancia Emocional\"", "videoId": "174N_qKa4hU", "videoLink": "https://www.youtube.com/watch?v=174N_qKa4hU", "channelTitle": "InterpretaENEM com o prof. Lauro", "thumbnail": "https://i.ytimg.com/vi/174N_qKa4hU/default.jpg", "duration": "PT6M58S"}]}, {"id": 12, "enunciado": "<br>TEXTO I <br><img src='https://qcon-assets-production.s3.amazonaws.com/images/provas/89648/73_A.png' alt='Imagem associada para resolu\u00e7\u00e3o da quest\u00e3o'><br>Dispon\u00edvel em: https://amigodobicho.wordpress.com. Acesso em: 10 dez. 2017.\nTEXTO II\nNas ruas, na cidade e no parque\nNingu\u00e9m nunca prendeu o Delegado. O vaiv\u00e9m de rua \nem rua e sua longa vida s\u00e3o relembrados e recontados. \nExemplo de sobreviv\u00eancia, lideran\u00e7a, intelig\u00eancia canina, \ndesde pequenininho seu focinho negro e seus olhos \ndelineados desenharam um mapa mental olfativo-visual de \nLavras. Corria de quem precisava correr e se aproximava \nde quem n\u00e3o lhe faria mal, distinguia este daquele. Assim, \ntornou-se um c\u00e3o comunit\u00e1rio. Nunca se soube por que \nescolheu a rua, talvez lhe tenham feito mal dentro de quatro \nparedes. Idoso, teve c\u00e2ncer e desapareceu. O querido foi \nprocurado pela cidade inteira por duas protetoras, mas \nnunca encontrado.\nCOSTA, A. R. N. Viver o amor aos c\u00e3es : Parque Francisco de Assis. \nCarmo do Cachoeira: Irdin, 2014 (adaptado).\nOs dois textos abordam a tem\u00e1tica de animais de rua, \npor\u00e9m, em rela\u00e7\u00e3o ao Texto I, o Texto II\nA A problematiza a necessidade de ado\u00e7\u00e3o de animais \nsem lar.", "alternativa_a": "problematiza a necessidade de ado\u00e7\u00e3o de animais sem lar.", "alternativa_b": "valida a troca afetiva entre os pets adotados e seus \ndonos.", "alternativa_c": "refor\u00e7a a import\u00e2ncia da campanha de ado\u00e7\u00e3o de \nanimais.", "alternativa_d": "exalta a natureza amig\u00e1vel de c\u00e3es e de gatos.", "alternativa_e": "promove a campanha de ado\u00e7\u00e3o de animais", "alternativa_correta": "a", "disciplina": "ver", "area_conhecimento": "Linguagens, C\u00f3digos e suas Tecnologias", "ano": "2022", "videos": []}, {"id": 13, "enunciado": "<br>\u00c9 ruivo? Tem olhos azuis? \u00c9 homem ou mulher? <br>Usa chap\u00e9u? Quem jogou Cara a Cara na inf\u00e2ncia sabe <br>de cor o roteiro de perguntas para adivinhar quem \u00e9 o <br>personagem misterioso do seu oponente.<br>Agora, o jogo est\u00e1 prestes a ganhar uma nova <br>vers\u00e3o. A designer polonesa Zuzia Kozerska-Girard est\u00e1 <br>desenvolvendo uma varia\u00e7\u00e3o do Guess Who? (nome  <br>do Cara a Cara em Ingl\u00eas), em que as personalidades do <br>tabuleiro s\u00e3o, na verdade, mulheres not\u00e1veis da hist\u00f3ria <br>e da atualidade, como a artista Frida Kahlo, a ativista <br>Malala Yousafzai, a astronauta Valentina Tereshkova e a <br>aviadora Amelia Earhart. O Who\u2019s She? (\u201cQuem \u00e9 ela?\u201d, <br>em portugu\u00eas) traz, no total, 28 mulheres que representam <br>diversas profiss\u00f5es, nacionalidades e idades.A ideia \u00e9 que, em vez de perguntar sobre a apar\u00eancia <br>das personagens, as quest\u00f5es sejam direcionadas aos <br>feitos delas: ganhou algum Nobel, fez alguma descoberta? <br>Para cada personagem h\u00e1 um cart\u00e3o com fatos divertidos <br>e interessantes sobre sua vida. Uma campanha entrou no <br>ar com o objetivo de arrecadar dinheiro para desenvolver <br>o Who\u2019s She?. A meta inicial era reunir 17 mil d\u00f3lares. <br>Oito dias antes de a campanha acabar, o projeto j\u00e1 <br>angariou quase 350 mil d\u00f3lares.<br>A chegada do jogo \u00e0 casa do comprador varia de <br>acordo com a quantia doada \u2014 quanto mais voc\u00ea doou, <br>mais r\u00e1pido vai poder jogar.<br>Dispon\u00edvel em: www.super.abril.com.br. Acesso em: 4 dez. 2018 (adaptado).<br>Ao divulgar a adapta\u00e7\u00e3o do jogo para quest\u00f5es relativas a <br>a\u00e7\u00f5es e habilidades de mulheres not\u00e1veis, o texto busca<br>", "alternativa_a": "contribuir para a forma\u00e7\u00e3o cidad\u00e3 dos jogadores.", "alternativa_b": "refutar modelos estereotipados de beleza e \neleg\u00e2ncia.", "alternativa_c": "estimular a competitividade entre potenciais \ncompradores.", "alternativa_d": "exemplificar estrat\u00e9gias de arrecada\u00e7\u00e3o financeira \npela internet.", "alternativa_e": "desenvolver conhecimentos l\u00fadicos espec\u00edficos dos \ntempos atuais", "alternativa_correta": "a", "disciplina": "ver", "area_conhecimento": "Linguagens, C\u00f3digos e suas Tecnologias", "ano": "2022", "videos": [{"title": "Gabarito ENEM 2022 1\u00aa aplica\u00e7\u00e3o | Ep. 7: \"Ao divulgar a adapta\u00e7\u00e3o do jogo\"", "videoId": "lwiBfr5hi5k", "videoLink": "https://www.youtube.com/watch?v=lwiBfr5hi5k", "channelTitle": "Linguagem em Quest\u00e3o", "thumbnail": "https://i.ytimg.com/vi/lwiBfr5hi5k/default.jpg", "duration": "PT11M37S"}, {"title": "[CORRE\u00c7\u00c3O DO ENEM] Quest\u00e3o 8 - Enem 2022 - Prova azul \u25b7 Who\u2019s She?", "videoId": "IWOkhih4DbM", "videoLink": "https://www.youtube.com/watch?v=IWOkhih4DbM", "channelTitle": "Puxa L\u00edngua", "thumbnail": "https://i.ytimg.com/vi/IWOkhih4DbM/default.jpg", "duration": "PT14M59S"}, {"title": "Resolu\u00e7\u00e3o quest\u00e3o 08 (PROVA AZUL) | Linguagens ENEM 2022", "videoId": "4qox-RUpAv8", "videoLink": "https://www.youtube.com/watch?v=4qox-RUpAv8", "channelTitle": "Bet\u00e2nia Marques", "thumbnail": "https://i.ytimg.com/vi/4qox-RUpAv8/default.jpg", "duration": "PT7M22S"}]}, {"id": 14, "enunciado": "<img src='https://qcon-assets-production.s3.amazonaws.com/images/provas/89648/73_A.png' alt='Imagem associada para resolu\u00e7\u00e3o da quest\u00e3o'><br>Dispon\u00edvel em: www.portaldapropaganda.com.br. Acesso em: 29 out. 2013 (adaptado).<br>Para convencer o p\u00fablico-alvo sobre a necessidade de <br>um tr\u00e2nsito mais seguro, essa pe\u00e7a publicit\u00e1ria apela <br>para o(a)<br>", "alternativa_a": "sentimento de culpa provocado no condutor \ncausador de acidentes.", "alternativa_b": "dano psicol\u00f3gico causado nas v\u00edtimas da viol\u00eancia \nnas estradas.", "alternativa_c": "import\u00e2ncia do monitoramento do tr\u00e2nsito pelas \nautoridades competentes.", "alternativa_d": "necessidade de puni\u00e7\u00e3o a motoristas alcoolizados \nenvolvidos em acidentes.", "alternativa_e": "sofrimento decorrente da perda de entes queridos em \nacidentes automobil\u00edsticos", "alternativa_correta": "a", "disciplina": "ver", "area_conhecimento": "Linguagens, C\u00f3digos e suas Tecnologias", "ano": "2022", "videos": []}, {"id": 15, "enunciado": "<br>Ciente de que, no campo da cria\u00e7\u00e3o, as inova\u00e7\u00f5es <br>tecnol\u00f3gicas abrem amplo leque de possibilidades <br>\u2014 ao permitir, e mesmo estimular, que o artista <br>explore a fundo, em seu processo criativo, quest\u00f5es <br>como a aleatoriedade, o acaso, a n\u00e3o linearidade e a <br>hiperm\u00eddia \u2014, Leo Cunha comenta que, no que tange <br>ao campo da divulga\u00e7\u00e3o, as alternativas s\u00e3o ainda <br>mais evidentes: \u201cAfinal, \u00e9 imensa a capacidade de <br>reprodu\u00e7\u00e3o, multiplica\u00e7\u00e3o e compartilhamento das <br>obras art\u00edsticas/culturais. Ao mesmo tempo, ganham <br>dimens\u00e3o os dilemas envolvidos com a quest\u00e3o <br>da autoria, dos direitos autorais, da reprodu\u00e7\u00e3o e <br>interven\u00e7\u00e3o n\u00e3o autorizadas, entre outras quest\u00f5es\u201d. <br>J\u00e1 segundo a professora Yacy-Ara Froner, o uso de <br>ferramentas tecnol\u00f3gicas n\u00e3o pode ser visto como <br>um fim em si mesmo. Isso porque computadores, <br>samplers, programas de imers\u00e3o, internet e intranet, <br>v\u00eddeo, televis\u00e3o, r\u00e1dio, GPD etc. s\u00e3o apenas suportes <br>com os quais os artistas exercem sua imagina\u00e7\u00e3o.<br>SILVA JR., M. G. Movidas pela d\u00favida. Minas faz Ci\u00eancias, <br>n. 52, dez.-fev. 2013 (adaptado).<br>Segundo os autores citados no texto, a expans\u00e3o de <br>possibilidades no campo das manifesta\u00e7\u00f5es art\u00edsticas <br>promovida pela internet pode p\u00f4r em risco o(a)<br>", "alternativa_a": "sucesso dos artistas.", "alternativa_b": "valoriza\u00e7\u00e3o dos suportes.", "alternativa_c": "prote\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o est\u00e9tica.", "alternativa_d": "modo de distribui\u00e7\u00e3o de obras.", "alternativa_e": "compartilhamento das obras art\u00edsticas", "alternativa_correta": "c", "disciplina": "ver", "area_conhecimento": "Linguagens, C\u00f3digos e suas Tecnologias", "ano": "2022", "videos": [{"title": "[CORRE\u00c7\u00c3O DO ENEM] Quest\u00e3o 10 - Enem 2022 - Prova azul \u25b7 Inova\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas no campo da cria\u00e7\u00e3o", "videoId": "ejH1cYLajNA", "videoLink": "https://www.youtube.com/watch?v=ejH1cYLajNA", "channelTitle": "Puxa L\u00edngua", "thumbnail": "https://i.ytimg.com/vi/ejH1cYLajNA/default.jpg", "duration": "PT11M53S"}, {"title": "Enem 2022 / Enem 2022 Digital - Autoria Linguagem - Quest\u00e3o 38 | Linguagens, prova amarela", "videoId": "Qe6zVuf-2DM", "videoLink": "https://www.youtube.com/watch?v=Qe6zVuf-2DM", "channelTitle": "Autoria Linguagem", "thumbnail": "https://i.ytimg.com/vi/Qe6zVuf-2DM/default.jpg", "duration": "PT3M59S"}, {"title": "FTD Resolve \u2013 Enem 2022 | Linguagens \u2013 Quest\u00e3o 27 (prova rosa)", "videoId": "jYaGwZbUBpo", "videoLink": "https://www.youtube.com/watch?v=jYaGwZbUBpo", "channelTitle": "FTD Educa\u00e7\u00e3o", "thumbnail": "https://i.ytimg.com/vi/jYaGwZbUBpo/default.jpg", "duration": "PT6M2S"}]}, {"id": 16, "enunciado": "<br>Ora, sempre que surge uma nova t\u00e9cnica, ela quer <br>demonstrar que revogar\u00e1 as regras e coer\u00e7\u00f5es que <br>presidiram o nascimento de todas as outras inven\u00e7\u00f5es <br>do passado. Ela se pretende orgulhosa e \u00fanica. Como <br>se a nova t\u00e9cnica carreasse com ela, automaticamente, <br>para seus novos usu\u00e1rios, uma propens\u00e3o natural a fazer <br>economia de qualquer aprendizagem. Como se ela se <br>preparasse para varrer tudo que a precedeu, ao mesmo <br>tempo transformando em analfabetos todos os que <br>ousassem repeli-la.<br>Fui testemunha dessa mudan\u00e7a ao longo de toda <br>a minha vida. Ao passo que, na realidade, \u00e9 o contr\u00e1rio <br>que acontece. Cada nova t\u00e9cnica exige uma longa <br>inicia\u00e7\u00e3o numa nova linguagem, ainda mais longa na <br>medida em que nosso esp\u00edrito \u00e9 formatado pela utiliza\u00e7\u00e3o <br>das linguagens que precederam o nascimento da <br>rec\u00e9m-chegada.<br>ECO, U.; CARRI\u00c8RE, J.-C.  N\u00e3o contem com o fim do livro . <br>Rio de Janeiro: Record, 2010 (adaptado).O texto revela que, quando a sociedade promove o <br>desenvolvimento de uma nova t\u00e9cnica, o que mais <br>impacta seus usu\u00e1rios \u00e9 a<br>", "alternativa_a": "dificuldade na apropria\u00e7\u00e3o da nova linguagem.", "alternativa_b": "valoriza\u00e7\u00e3o da utiliza\u00e7\u00e3o da nova tecnologia.", "alternativa_c": "recorr\u00eancia das mudan\u00e7as tecnol\u00f3gicas.", "alternativa_d": "suplanta\u00e7\u00e3o imediata dos conhecimentos pr\u00e9vios.", "alternativa_e": "rapidez no aprendizado do manuseio das novas \ninven\u00e7\u00f5es", "alternativa_correta": "a", "disciplina": "ver", "area_conhecimento": "Linguagens, C\u00f3digos e suas Tecnologias", "ano": "2022", "videos": [{"title": "[CORRE\u00c7\u00c3O DO ENEM] Quest\u00e3o 11 - Enem 2022 - Prova azul \u25b7 Sempre que surge uma nova t\u00e9cnica", "videoId": "KWuHZ4qK0ek", "videoLink": "https://www.youtube.com/watch?v=KWuHZ4qK0ek", "channelTitle": "Puxa L\u00edngua", "thumbnail": "https://i.ytimg.com/vi/KWuHZ4qK0ek/default.jpg", "duration": "PT17M15S"}, {"title": "Enem 2022 / Enem 2022 Digital - Autoria Linguagem - Quest\u00e3o 39 | Linguagens, prova amarela", "videoId": "YTD_EtkUdyY", "videoLink": "https://www.youtube.com/watch?v=YTD_EtkUdyY", "channelTitle": "Autoria Linguagem", "thumbnail": "https://i.ytimg.com/vi/YTD_EtkUdyY/default.jpg", "duration": "PT3M48S"}, {"title": "Enem 2022 - quest\u00e3o 11: Linguagens, c\u00f3digos e suas tecnologias.", "videoId": "1q5tZE10TJ0", "videoLink": "https://www.youtube.com/watch?v=1q5tZE10TJ0", "channelTitle": "Prof. Andr\u00e9 Alfama", "thumbnail": "https://i.ytimg.com/vi/1q5tZE10TJ0/default.jpg", "duration": "PT7M21S"}]}, {"id": 17, "enunciado": "<br>Papos<br>\u2014 Me disseram...<br>\u2014 Disseram-me.<br>\u2014 Hein?<br>\u2014 O correto \u00e9 \u201cdisseram-me\u201d. N\u00e3o \u201cme disseram\u201d.<br>\u2014 Eu falo como quero. E te digo mais... Ou \u00e9 \u201cdigo-te\u201d?<br>\u2014 O qu\u00ea?<br>\u2014 Digo-te que voc\u00ea...<br>\u2014 O \u201cte\u201d e o \u201cvoc\u00ea\u201d n\u00e3o combinam.<br>\u2014 Lhe digo?<br>\u2014 Tamb\u00e9m n\u00e3o. O que voc\u00ea ia me dizer?<br> \u2014 Que voc\u00ea est\u00e1 sendo grosseiro, pedante e <br>chato. [...] <br> \u2014 Dispenso as suas corre\u00e7\u00f5es. V\u00ea se esquece-me. <br>Falo como bem entender. Mais uma corre\u00e7\u00e3o e eu...<br>\u2014 O qu\u00ea?<br>\u2014 O mato.<br>\u2014 Que mato?<br> \u2014 Mato-o. Mato-lhe. Mato voc\u00ea. Matar-lhe-ei-te. <br>Ouviu bem? Pois esque\u00e7a-o e para-te. Pronome <br>no lugar certo \u00e9 elitismo!<br>\u2014 Se voc\u00ea prefere falar errado...<br> \u2014 Falo como todo mundo fala. O importante \u00e9 me <br>entenderem. Ou entenderem-me?<br>VERISSIMO, L. F. Com\u00e9dias para se ler na escola.<br>Rio de Janeiro: Objetiva, 2001 (adaptado).<br>Nesse texto, o uso da norma-padr\u00e3o defendido por um <br>dos personagens torna-se inadequado em raz\u00e3o do(a)<br>", "alternativa_a": "falta de compreens\u00e3o causada pelo choque entre \ngera\u00e7\u00f5es.", "alternativa_b": "contexto de comunica\u00e7\u00e3o em que a conversa se \nd\u00e1.", "alternativa_c": "grau de polidez distinto entre os interlocutores.", "alternativa_d": "diferen\u00e7a de escolaridade entre os falantes.", "alternativa_e": "n\u00edvel social dos participantes da situa\u00e7\u00e3o", "alternativa_correta": "b", "disciplina": "ver", "area_conhecimento": "Linguagens, C\u00f3digos e suas Tecnologias", "ano": "2022", "videos": [{"title": "[CORRE\u00c7\u00c3O DO ENEM] Quest\u00e3o 12 - Enem 2022 - Prova azul \u25b7 Papos", "videoId": "o0hMIPEvisA", "videoLink": "https://www.youtube.com/watch?v=o0hMIPEvisA", "channelTitle": "Puxa L\u00edngua", "thumbnail": "https://i.ytimg.com/vi/o0hMIPEvisA/default.jpg", "duration": "PT13M44S"}, {"title": "Enem 2022 / Enem 2022 Digital - Autoria Linguagem - Quest\u00e3o 40 | Linguagens, prova amarela", "videoId": "95TE9r8gJck", "videoLink": "https://www.youtube.com/watch?v=95TE9r8gJck", "channelTitle": "Autoria Linguagem", "thumbnail": "https://i.ytimg.com/vi/95TE9r8gJck/default.jpg", "duration": "PT3M9S"}, {"title": "Live P\u00d3S PROVA ENEM 2022 - Coment\u00e1rios Prof. Noslen Borges", "videoId": "vIMpcIyQw5c", "videoLink": "https://www.youtube.com/watch?v=vIMpcIyQw5c", "channelTitle": "Professor Noslen", "thumbnail": "https://i.ytimg.com/vi/vIMpcIyQw5c/default.jpg", "duration": "PT46M3S"}]}, {"id": 18, "enunciado": "<br>S\u00e3o v\u00e1rios os fatores, internos e externos, que <br>influenciam os h\u00e1bitos das pessoas no acesso \u00e0 internet, <br>assim como nas pr\u00e1ticas culturais realizadas na rede. <br>A utiliza\u00e7\u00e3o das tecnologias de informa\u00e7\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o <br>est\u00e1 diretamente relacionada aos aspectos como: <br>conhecimento de seu uso, acesso \u00e0 linguagem letrada, <br>n\u00edvel de instru\u00e7\u00e3o, escolaridade, letramento digital etc. <br>Os que det\u00eam tais recursos (os mais escolarizados) <br>s\u00e3o os que mais acessam a rede e tamb\u00e9m os que <br>possuem maior \u00edndice de acumulatividade das pr\u00e1ticas. <br>A an\u00e1lise dos dados nos possibilita dizer que a falta <br>de acesso \u00e0 rede repete as mesmas adversidades e <br>exclus\u00f5es j\u00e1 verificadas na sociedade brasileira no que <br>se refere a analfabetos, menos escolarizados, negros, <br>popula\u00e7\u00e3o ind\u00edgena e desempregados. Isso significa <br>dizer que a internet, se n\u00e3o produz diretamente a <br>exclus\u00e3o, certamente a reproduz, tendo em vista <br>que os que mais a acessam s\u00e3o justamente os mais <br>jovens, escolarizados, remunerados, trabalhadores <br>qualificados, homens e brancos.<br>SILVA, F. A. B.; ZIVIANE, P.; GHEZZI, D. R. As tecnologias digitais e seus usos . <br>Bras\u00edlia; Rio de Janeiro: Ipea, 2019 (adaptado).<br>Ao analisarem a correla\u00e7\u00e3o entre os h\u00e1bitos e o perfil <br>socioecon\u00f4mico dos usu\u00e1rios da internet no Brasil, os <br>pesquisadores<br>", "alternativa_a": "apontam o desenvolvimento econ\u00f4mico como \nsolu\u00e7\u00e3o para ampliar o uso da rede.", "alternativa_b": "questionam a cren\u00e7a de que o acesso \u00e0 informa\u00e7\u00e3o \u00e9 \nigualit\u00e1rio e democr\u00e1tico.", "alternativa_c": "afirmam que o uso comercial da rede \u00e9 a causa da \nexclus\u00e3o de minorias.", "alternativa_d": "refutam o v\u00ednculo entre n\u00edveis de escolaridade e \ndificuldade de acesso.", "alternativa_e": "condicionam a expans\u00e3o da rede \u00e0 elabora\u00e7\u00e3o de \npol\u00edticas inclusivas", "alternativa_correta": "b", "disciplina": "ver", "area_conhecimento": "Linguagens, C\u00f3digos e suas Tecnologias", "ano": "2022", "videos": [{"title": "[CORRE\u00c7\u00c3O DO ENEM] Quest\u00e3o 13 - Enem 2022 - Prova azul \u25b7 H\u00e1bitos das pessoas no acesso \u00e0 internet", "videoId": "6OwdsNzAw1g", "videoLink": "https://www.youtube.com/watch?v=6OwdsNzAw1g", "channelTitle": "Puxa L\u00edngua", "thumbnail": "https://i.ytimg.com/vi/6OwdsNzAw1g/default.jpg", "duration": "PT11M59S"}, {"title": "Enem 2022 / Enem 2022 Digital - Autoria Linguagem - Quest\u00e3o 33 | Linguagens, prova amarela", "videoId": "VgCVCbbreLo", "videoLink": "https://www.youtube.com/watch?v=VgCVCbbreLo", "channelTitle": "Autoria Linguagem", "thumbnail": "https://i.ytimg.com/vi/VgCVCbbreLo/default.jpg", "duration": "PT3M48S"}, {"title": "Gabarito ENEM 2022 | TICS e mundo digital | Ep. 1: \"Ao analisarem a correla\u00e7\u00e3o entre os h\u00e1bitos\"", "videoId": "g2c5FmVsQWQ", "videoLink": "https://www.youtube.com/watch?v=g2c5FmVsQWQ", "channelTitle": "Linguagem em Quest\u00e3o", "thumbnail": "https://i.ytimg.com/vi/g2c5FmVsQWQ/default.jpg", "duration": "PT7M57S"}]}, {"id": 19, "enunciado": "<br>TEXTO I<br>A l\u00edngua n\u00e3o \u00e9 uma nomenclatura, que se ap\u00f5e a <br>uma realidade pr\u00e9-categorizada, ela \u00e9 que classifica <br>a realidade. No l\u00e9xico, percebe-se, de maneira mais <br>imediata, o fato de que a l\u00edngua condensa as experi\u00eancias <br>de um dado povo.<br>FIORIN, J. L. L\u00edngua, modernidade e tradi\u00e7\u00e3o. Diversitas , n. 2, mar.-set. 2014. <br>TEXTO II<br>As express\u00f5es coloquiais ainda est\u00e3o impregnadas de <br>discrimina\u00e7\u00e3o contra os negros. Basta recordar algumas <br>delas, como passar um \u201cdia negro\u201d, ter um \u201clado negro\u201d,  <br>ser a \u201covelha negra\u201d da fam\u00edlia ou praticar \u201cmagia negra\u201d.<br>Dispon\u00edvel em: https://brasil.elpais.com. Acesso em: 22 maio 2018.O Texto II exemplifica o que se afirma no Texto I, na <br>medida em que defende a ideia de que as escolhas <br>lexicais s\u00e3o resultantes de um<br>", "alternativa_a": "expediente pr\u00f3prio do sistema lingu\u00edstico que nos \napresenta diferentes possibilidades para traduzir \nestados de coisas.", "alternativa_b": "ato inventivo de nomear novas realidades que \nsurgem diante de uma comunidade de falantes de \numa l\u00edngua.", "alternativa_c": "mecanismo de apropria\u00e7\u00e3o de formas lingu\u00edsticas que \nest\u00e3o no acervo da forma\u00e7\u00e3o do idioma nacional.", "alternativa_d": "processo de incorpora\u00e7\u00e3o de preconceitos que s\u00e3o \nrecorrentes na hist\u00f3ria de uma sociedade.", "alternativa_e": "recurso de express\u00e3o marcado pela objetividade que \nse requer na comunica\u00e7\u00e3o di\u00e1ria", "alternativa_correta": "d", "disciplina": "ver", "area_conhecimento": "Linguagens, C\u00f3digos e suas Tecnologias", "ano": "2022", "videos": [{"title": "Pr\u00e9-Enem 2022 - Linguagens: Comentando a Prova!", "videoId": "jM_dvAYh-FA", "videoLink": "https://www.youtube.com/watch?v=jM_dvAYh-FA", "channelTitle": "TV Seduc RS", "thumbnail": "https://i.ytimg.com/vi/jM_dvAYh-FA/default.jpg", "duration": "PT23M38S"}, {"title": "ENEM 2022 - Linguagens | Quest\u00e3o 6 \u00e0 21 | Prova ROSA [MG]", "videoId": "8X2IVc_kd9A", "videoLink": "https://www.youtube.com/watch?v=8X2IVc_kd9A", "channelTitle": "MeuGuru", "thumbnail": "https://i.ytimg.com/vi/8X2IVc_kd9A/default.jpg", "duration": "PT19M23S"}, {"title": "Racismo, negritude no vestibular (quest\u00e3o do ENEM 2022)", "videoId": "T3AVvRoO2OI", "videoLink": "https://www.youtube.com/watch?v=T3AVvRoO2OI", "channelTitle": "Renata Boaventura", "thumbnail": "https://i.ytimg.com/vi/T3AVvRoO2OI/default.jpg", "duration": "PT2M54S"}]}, {"id": 20, "enunciado": "<img src='https://qcon-assets-production.s3.amazonaws.com/images/provas/89648/73_A.png' alt='Imagem associada para resolu\u00e7\u00e3o da quest\u00e3o'><br>Dispon\u00edvel em: www.facebook.com/senadofederal. Acesso em: 9 dez. 2017.<br>Considerando-se a fun\u00e7\u00e3o social dos posts, essa imagem <br>evidencia a apropria\u00e7\u00e3o de outro g\u00eanero com o objetivo de<br>", "alternativa_a": "promover o uso adequado de campanhas publicit\u00e1rias \ndo governo.", "alternativa_b": "divulgar o projeto sobre transpar\u00eancia da \nadministra\u00e7\u00e3o p\u00fablica.", "alternativa_c": "responsabilizar o cidad\u00e3o pelo controle dos gastos \np\u00fablicos.", "alternativa_d": "delegar a gest\u00e3o de projetos de lei ao contribuinte.", "alternativa_e": "assegurar a fiscaliza\u00e7\u00e3o dos gastos p\u00fablicos", "alternativa_correta": "b", "disciplina": "ver", "area_conhecimento": "Linguagens, C\u00f3digos e suas Tecnologias", "ano": "2022", "videos": []}, {"id": 21, "enunciado": "<br>Ela era linda. Gostava de dan\u00e7ar, fazia teatro em S\u00e3o <br>Paulo e sonhava ser atriz em Hollywood. Tinha 13 anos <br>quando ganhou uma c\u00e2mera de v\u00eddeo \u2014 e uma irm\u00e3.  <br>As duas se tornaram suas companheiras de <br>experimenta\u00e7\u00f5es. Adolescente, Elena vivia a criar <br>filminhos e se empenhava em dirigir a pequena Petra nas <br>cenas que inventava. Era exigente com a irm\u00e3. E acreditava <br>no potencial da menina para satisfazer seus arroubos de <br>diretora precoce. Por cinco anos, integrou algumas das <br>melhores companhias paulistanas de teatro e participou <br>de prele\u00e7\u00f5es para filmes e trabalhos na TV. Nunca foi <br>chamada. No in\u00edcio de 1990, Elena tinha 20 anos quando se <br>mudou para Nova York para cursar artes c\u00eanicas e batalhar <br>uma chance no mercado americano. Deslocada, ansiosa, <br>frustrada ap\u00f3s alguns testes de elenco malsucedidos, <br>decepcionada com a aus\u00eancia de reconhecimento e <br>vitimada por uma depress\u00e3o que se agravava com a falta <br>de perspectivas, Elena p\u00f4s fim \u00e0 vida no segundo semestre. <br>Petra tinha 7 anos. Vinte anos depois, \u00e9 ela, a irm\u00e3 ca\u00e7ula, <br>que volta a Nova York para percorrer os \u00faltimos passos da <br>irm\u00e3, vasculhar seus arquivos e transformar suas mem\u00f3rias <br>em imagem e poesia.<br>Elena \u00e9 um filme sobre a irm\u00e3 que parte e sobre a irm\u00e3 <br>que fica. \u00c9 um filme sobre a busca, a perda, a saudade, mas <br>tamb\u00e9m sobre o encontro, o legado, a mem\u00f3ria. Um filme sobre <br>a Elena de Petra e sobre a Petra de Elena, sobre o que ficou de <br>uma na outra e, essencialmente, um filme sobre a delicadeza.<br>VANUCHI, C. \u00c9poca, 19 out. 2012 (adaptado).<br>O texto \u00e9 exemplar de um g\u00eanero discursivo que cumpre <br>a fun\u00e7\u00e3o social de<br>", "alternativa_a": "narrar, por meio de imagem e poesia, cenas da vida \ndas irm\u00e3s Petra e Elena.", "alternativa_b": "descrever, por meio das mem\u00f3rias de Petra, a \nsepara\u00e7\u00e3o de duas irm\u00e3s.", "alternativa_c": "sintetizar, por meio das principais cenas do filme, a \nhist\u00f3ria de Elena.", "alternativa_d": "lan\u00e7ar, por meio da hist\u00f3ria de vida do autor, um filme \nautobiogr\u00e1fico.", "alternativa_e": "avaliar, por meio de an\u00e1lise cr\u00edtica, o filme em \nrefer\u00eanci a", "alternativa_correta": "e", "disciplina": "ver", "area_conhecimento": "Linguagens, C\u00f3digos e suas Tecnologias", "ano": "2022", "videos": [{"title": "Quest\u00e3o ENEM 2022 - Elena: sintetizar ou avaliar?", "videoId": "n_qX6iUncS4", "videoLink": "https://www.youtube.com/watch?v=n_qX6iUncS4", "channelTitle": "InterpretaENEM com o prof. Lauro", "thumbnail": "https://i.ytimg.com/vi/n_qX6iUncS4/default.jpg", "duration": "PT6M56S"}, {"title": "Enem 2022 / Enem 2022 Digital - Autoria Linguagem - Quest\u00e3o 24 | Linguagens, prova amarela", "videoId": "Rk3AT3CFaDw", "videoLink": "https://www.youtube.com/watch?v=Rk3AT3CFaDw", "channelTitle": "Autoria Linguagem", "thumbnail": "https://i.ytimg.com/vi/Rk3AT3CFaDw/default.jpg", "duration": "PT5M12S"}, {"title": "[CORRE\u00c7\u00c3O DO ENEM] Quest\u00e3o 16 - Enem 2022 - Prova azul \u25b7 Um filme sobre a Elena de Petra", "videoId": "NjVq_qer1mQ", "videoLink": "https://www.youtube.com/watch?v=NjVq_qer1mQ", "channelTitle": "Puxa L\u00edngua", "thumbnail": "https://i.ytimg.com/vi/NjVq_qer1mQ/default.jpg", "duration": "PT12M10S"}]}, {"id": 22, "enunciado": "<br>PALAVRA \u2013 As gram\u00e1ticas classificam as palavras <br>em substantivo, adjetivo, verbo, adv\u00e9rbio, conjun\u00e7\u00e3o, <br>pronome, numeral, artigo e preposi\u00e7\u00e3o. Os poetas <br>classificam as palavras pela alma porque gostam de <br>brincar com elas, e para brincar com elas \u00e9 preciso ter <br>intimidade primeiro. \u00c9 a alma da palavra que define, <br>explica, ofende ou elogia, se coloca entre o significante <br>e o significado para dizer o que quer, dar sentimento \u00e0s <br>coisas, fazer sentido. A palavra nuvem chove. A palavra <br>triste chora. A palavra sono dorme. A palavra tempo <br>passa. A palavra fogo queima. A palavra faca corta. <br>A palavra carro corre. A palavra \u201cpalavra\u201d diz. O que quer. E nunca desdiz depois. As palavras t\u00eam corpo e alma, <br>mas s\u00e3o diferentes das pessoas em v\u00e1rios pontos.<br>As palavras dizem o que querem, est\u00e1 dito, e pronto.<br>FALC\u00c3O, A. Pequeno dicion\u00e1rio de palavras ao vento . <br>S\u00e3o Paulo: Salamandra, 2013 (adaptado).<br>Esse texto, que simula um verbete para a palavra <br>\u201cpalavra\u2019\u2019, constitui-se como um poema porque<br>", "alternativa_a": "tematiza o fazer po\u00e9tico, como em \u201cOs poetas \nclassificam as palavras pela alma\u201d.", "alternativa_b": "utiliza o recurso expressivo da met\u00e1fora, como \nem \u201cAs palavras t\u00eam corpo e alma\u201d.", "alternativa_c": "valoriza a gram\u00e1tica da l\u00edngua, como em \u201csubstantivo, \nadjetivo, verbo, adv\u00e9rbio, conjun\u00e7\u00e3o\u201d.", "alternativa_d": "estabelece compara\u00e7\u00f5es, como em \u201cAs palavras t\u00eam \ncorpo e alma, mas s\u00e3o diferentes das pessoas\u201d.", "alternativa_e": "apresenta informa\u00e7\u00f5es pertinentes acerca do \nconceito de \u201cpalavra\u201d, como em \u201cAs gram\u00e1ticas \nclassificam as palavras\u201d", "alternativa_correta": "b", "disciplina": "ver", "area_conhecimento": "Linguagens, C\u00f3digos e suas Tecnologias", "ano": "2022", "videos": [{"title": "Enem 2022 / Enem 2022 Digital - Autoria Linguagem - Quest\u00e3o 25 | Linguagens, prova amarela", "videoId": "a-qdObf07Gk", "videoLink": "https://www.youtube.com/watch?v=a-qdObf07Gk", "channelTitle": "Autoria Linguagem", "thumbnail": "https://i.ytimg.com/vi/a-qdObf07Gk/default.jpg", "duration": "PT5M54S"}, {"title": "[CORRE\u00c7\u00c3O DO ENEM] Quest\u00e3o 17 - Enem 2022 - Prova azul \u25b7 Palavra", "videoId": "yNkVxTXkkfU", "videoLink": "https://www.youtube.com/watch?v=yNkVxTXkkfU", "channelTitle": "Puxa L\u00edngua", "thumbnail": "https://i.ytimg.com/vi/yNkVxTXkkfU/default.jpg", "duration": "PT13M4S"}, {"title": "Classes Gramaticais 1- substantivo, adjetivo, verbo", "videoId": "JSuwkccXszI", "videoLink": "https://www.youtube.com/watch?v=JSuwkccXszI", "channelTitle": "Cristiano Andrade - L\u00edngua Portuguesa", "thumbnail": "https://i.ytimg.com/vi/JSuwkccXszI/default.jpg", "duration": "PT13M26S"}]}, {"id": 23, "enunciado": "<br>Morte lenta ao luso infame que inventou a cal\u00e7ada <br>portuguesa. Maldito D. Manuel I e sua corja de tenentes <br>Eus\u00e9bios. Quadrados de pedregulho irregular socados \u00e0 <br>m\u00e3o. \u00c0 m\u00e3o! \u00c9 claro que ia soltar, ningu\u00e9m reparou que <br>ia soltar? Branco, preto, branco, preto, as ondas do mar <br>de Copacabana. De que me servem as ondas do mar de <br>Copacabana? Me deem ch\u00e3o liso, sem protuber\u00e2ncias <br>calc\u00e1rias. Mosaico est\u00fapido. Mania de mosaico. Joga <br>concreto em cima e aplaina. Buraco, cratera, pedra <br>solta, bueiro-bomba. Depois dos setenta, a vida se <br>transforma numa intermin\u00e1vel corrida de obst\u00e1culos.  <br>A queda \u00e9 a maior amea\u00e7a para o idoso. \u201cIdoso\u201d, palavra <br>odienta. Pior, s\u00f3 \u201cterceira idade\u201d. A queda separa a <br>velhice da senilidade extrema. O tombo destr\u00f3i a cadeia <br>que liga a cabe\u00e7a aos p\u00e9s. Adeus, corpo. Em casa, vou <br>de corrim\u00e3o em corrim\u00e3o, tateio m\u00f3veis e paredes, e <br>tomo banho sentado. Da poltrona para a janela, da janela <br>para a cama, da cama para a poltrona, da poltrona para <br>a janela. Olha a\u00ed, outra vez, a pedrinha trai\u00e7oeira atr\u00e1s de <br>me pegar. Um dia eu caio, hoje n\u00e3o.<br>TORRES, F. Fim. S\u00e3o Paulo: Cia. das Letras, 2013.<br>O recurso que caracteriza a organiza\u00e7\u00e3o estrutural desse <br>texto \u00e9 o(a)<br>", "alternativa_a": "justaposi\u00e7\u00e3o de sequ\u00eancias verbais e nominais.", "alternativa_b": "mudan\u00e7a de eventos resultante do jogo temporal.", "alternativa_c": "uso de adjetivos qualificativos na descri\u00e7\u00e3o do cen\u00e1rio.", "alternativa_d": "encadeamento sem\u00e2ntico pelo uso de substantivos \nsin\u00f4nimos.", "alternativa_e": "inter-rela\u00e7\u00e3o entre ora\u00e7\u00f5es por elementos lingu\u00edsticos \nl\u00f3gicos", "alternativa_correta": "a", "disciplina": "ver", "area_conhecimento": "Linguagens, C\u00f3digos e suas Tecnologias", "ano": "2022", "videos": []}, {"id": 24, "enunciado": "<br>Pisoteamento, arrast\u00e3o, empurra-empurra, agress\u00f5es, <br>vandalismo e at\u00e9 furto a um torcedor que estava ca\u00eddo no <br>asfalto ap\u00f3s ser atropelado nas imedia\u00e7\u00f5es do est\u00e1dio do <br>Maracan\u00e3. As cenas de selvageria tiveram como estopim <br>a invas\u00e3o de milhares de torcedores sem ingresso, que <br>furaram o bloqueio policial e transformaram o est\u00e1dio <br>em terra de ningu\u00e9m. Um reflexo n\u00e3o s\u00f3 do quadro de <br>inseguran\u00e7a que assola o Rio de Janeiro, mas tamb\u00e9m <br>de como a viol\u00eancia social se embrenha pelo esporte <br>mais popular do pa\u00eds. Em 2017, foram registrados  <br>104 epis\u00f3dios de viol\u00eancia no futebol brasileiro, que <br>resultaram em 11 mortes de torcedores. Desde 1995, <br>quando 101 torcedores ficaram feridos e um morreu <br>durante uma batalha campal no est\u00e1dio do Pacaembu, <br>autoridades t\u00eam focado as a\u00e7\u00f5es de enfrentamento \u00e0 <br>viol\u00eancia no futebol em grupos uniformizados, alguns <br>proibidos de frequentar est\u00e1dios. Por\u00e9m, a postura <br>meramente repressiva contra torcidas organizadas <br>\u00e9 ineficaz em uma sociedade que registra mais de <br>61 000 homic\u00eddios por ano. \u201c\u00c9 imposs\u00edvel dissociar <br>a escalada de viol\u00eancia no futebol do panorama de <br>desordem p\u00fablica, social, econ\u00f4mica e pol\u00edtica vivida <br>pelo pa\u00eds\u201d, de acordo com um doutor em sociologia do <br>esporte.<br>Dispon\u00edvel em: https://brasil.elpais.com. Acesso em: 22 jun. 2019 (adaptado).<br>Nesse texto, a viol\u00eancia no futebol est\u00e1 caracterizada <br>como um(a)<br>", "alternativa_a": "problema social localizado numa regi\u00e3o do pa\u00eds.", "alternativa_b": "desafio para as torcidas organizadas dos clubes.", "alternativa_c": "reflexo da precariedade da organiza\u00e7\u00e3o social no \npa\u00eds.", "alternativa_d": "inadequa\u00e7\u00e3o de espa\u00e7o nos est\u00e1dios para receber o \np\u00fablico.", "alternativa_e": "consequ\u00eancia da insatisfa\u00e7\u00e3o dos clubes com a \norganiza\u00e7\u00e3o dos jogos", "alternativa_correta": "c", "disciplina": "ver", "area_conhecimento": "Linguagens, C\u00f3digos e suas Tecnologias", "ano": "2022", "videos": [{"title": "[CORRE\u00c7\u00c3O DO ENEM] Quest\u00e3o 19 - Enem 2022 - Prova azul \u25b7 Pisoteamento, arrast\u00e3o, empurra-empurra", "videoId": "TEYm98EUjcM", "videoLink": "https://www.youtube.com/watch?v=TEYm98EUjcM", "channelTitle": "Puxa L\u00edngua", "thumbnail": "https://i.ytimg.com/vi/TEYm98EUjcM/default.jpg", "duration": "PT9M46S"}, {"title": "Enem 2022 / Enem 2022 Digital - Autoria Linguagem - Quest\u00e3o 36 | Linguagens, prova amarela", "videoId": "hH133zrWEaE", "videoLink": "https://www.youtube.com/watch?v=hH133zrWEaE", "channelTitle": "Autoria Linguagem", "thumbnail": "https://i.ytimg.com/vi/hH133zrWEaE/default.jpg", "duration": "PT4M13S"}, {"title": "COMPET\u00caNCIAS da prova de Linguagens", "videoId": "zywKMJ-RRUw", "videoLink": "https://www.youtube.com/watch?v=zywKMJ-RRUw", "channelTitle": "Dante Gonzatto", "thumbnail": "https://i.ytimg.com/vi/zywKMJ-RRUw/default.jpg", "duration": "PT21M11S"}]}, {"id": 25, "enunciado": "<br>Seis em cada dez pessoas com 15 anos ou mais <br>n\u00e3o praticam esporte ou atividade f\u00edsica. S\u00e3o mais de <br>100 milh\u00f5es de sedent\u00e1rios. Esses s\u00e3o dados do estudo <br>Pr\u00e1ticas de esporte e atividade f\u00edsica, da Pnad 2015, <br>realizado pelo IBGE. A falta de tempo e de interesse s\u00e3o <br>os principais motivos apontados para o sedentarismo. <br>Paralelamente, 73,3% das pessoas de 15 anos ou mais <br>afirmaram que o poder p\u00fablico deveria investir em esporte <br>ou atividades f\u00edsicas. Observou-se uma rela\u00e7\u00e3o direta <br>entre escolaridade e renda na realiza\u00e7\u00e3o de esportes ou <br>atividades f\u00edsicas. Enquanto 17,3% das pessoas que n\u00e3o <br>tinham instru\u00e7\u00e3o realizavam diversas pr\u00e1ticas corporais, <br>esse percentual chegava a 56,7% das pessoas com <br>superior completo. Entre as pessoas que t\u00eam pr\u00e1ticas <br>de esporte e atividade f\u00edsica regulares, o percentual de <br>praticantes ia de 31,1%, na classe sem rendimento, a <br>65,2%, na classe de cinco sal\u00e1rios m\u00ednimos ou mais.  <br>A falta de tempo foi mais declarada pela popula\u00e7\u00e3o adulta, <br>com destaque entre as pessoas de 25 a 39 anos. Entre <br>os adolescentes de 15 a 17 anos, o principal motivo foi n\u00e3o <br>gostarem ou n\u00e3o quererem. J\u00e1 o principal motivo para praticar <br>esporte, declarado por 11,2 milh\u00f5es de pessoas, foi relaxar <br>ou se divertir, seguido de melhorar a qualidade de vida ou o <br>bem-estar. A falta de instala\u00e7\u00e3o esportiva acess\u00edvel ou nas <br>proximidades foi um motivo pouco citado, demonstrando <br>que a n\u00e3o pr\u00e1tica estaria menos associada \u00e0 infraestrutura <br>dispon\u00edvel.<br>Dispon\u00edvel em: www.esporte.gov.br. Acesso em: 9 ago. 2017 (adaptado).<br>Com base na pesquisa e em uma vis\u00e3o ampliada de <br>sa\u00fade, para a pr\u00e1tica regular de exerc\u00edcios ter influ\u00eancia <br>significativa na sa\u00fade dos brasileiros, \u00e9 necess\u00e1rio o <br>desenvolvimento de estrat\u00e9gias que<br>", "alternativa_a": "promovam a melhoria da aptid\u00e3o f\u00edsica da popula\u00e7\u00e3o, \ndedicando-se mais tempo aos esportes.", "alternativa_b": "combatam o sedentarismo presente em parcela \nsignificativa da popula\u00e7\u00e3o no territ\u00f3rio nacional.", "alternativa_c": "facilitem a ado\u00e7\u00e3o da pr\u00e1tica de exerc\u00edcios, com \na\u00e7\u00f5es relacionadas \u00e0 educa\u00e7\u00e3o e \u00e0 distribui\u00e7\u00e3o de \nrenda.", "alternativa_d": "auxiliem na constru\u00e7\u00e3o de mais instala\u00e7\u00f5es esportivas \ne espa\u00e7os adequados para a pr\u00e1tica de atividades \nf\u00edsicas e esportes.", "alternativa_e": "estimulem o incentivo fiscal para a iniciativa privada \ndestinar verbas aos programas nacionais de \npromo\u00e7\u00e3o da sa\u00fade pelo esporte", "alternativa_correta": "c", "disciplina": "ver", "area_conhecimento": "Linguagens, C\u00f3digos e suas Tecnologias", "ano": "2022", "videos": [{"title": "SIMULADO MODELO UFRR-1", "videoId": "0PNJGyY1Kmo", "videoLink": "https://www.youtube.com/watch?v=0PNJGyY1Kmo", "channelTitle": "Aprenda Matem\u00e1tica Com Prof:Renato Cavalcante", "thumbnail": "https://i.ytimg.com/vi/0PNJGyY1Kmo/default.jpg", "duration": "PT53M6S"}, {"title": "ENEM 2022 - SUPER REVIS\u00c3O | Programa\u00e7\u00e3o | Professor Boaro", "videoId": "-55LVKQb4J0", "videoLink": "https://www.youtube.com/watch?v=-55LVKQb4J0", "channelTitle": "Professor Boaro", "thumbnail": "https://i.ytimg.com/vi/-55LVKQb4J0/default.jpg", "duration": "PT1H17M24S"}, {"title": "Prova AFA Resolvida(2019 - 2020) - Matem\u00e1tica - Quest\u00e3o 17", "videoId": "KJP3iZwcfVY", "videoLink": "https://www.youtube.com/watch?v=KJP3iZwcfVY", "channelTitle": "JapaMath", "thumbnail": "https://i.ytimg.com/vi/KJP3iZwcfVY/default.jpg", "duration": "PT8M46S"}]}, {"id": 26, "enunciado": "<br>A escrava<br>\u2014 Admira-me \u2014, disse uma senhora de sentimentos <br>sinceramente abolicionistas \u2014; faz-me at\u00e9 pasmar como <br>se possa sentir, e expressar sentimentos escravocratas, <br>no presente s\u00e9culo, no s\u00e9culo dezenove! A moral <br>religiosa e a moral c\u00edvica a\u00ed se erguem, e falam bem <br>alto esmagando a hidra que envenena a fam\u00edlia no mais <br>sagrado santu\u00e1rio seu, e desmoraliza, e avilta a na\u00e7\u00e3o <br>inteira! Levantai os olhos ao G\u00f3lgota, ou percorrei-os em <br>torno da sociedade, e dizei-me:<br>\u2014 Para que se deu em sacrif\u00edcio o Homem Deus, <br>que ali exalou seu derradeiro alento? Ah! Ent\u00e3o n\u00e3o \u00e9 <br>verdade que seu sangue era o resgate do homem! \u00c9 <br>ent\u00e3o uma mentira abomin\u00e1vel ter esse sangue comprado <br>a liberdade!? E depois, olhai a sociedade... N\u00e3o vedes <br>o abutre que a corr\u00f3i constantemente!\u2026 N\u00e3o sentis a <br>desmoraliza\u00e7\u00e3o que a enerva, o cancro que a destr\u00f3i?<br>Por qualquer modo que encaremos a escravid\u00e3o, ela <br>\u00e9, e ser\u00e1 sempre um grande mal. Dela a decad\u00eancia do <br>com\u00e9rcio; porque o com\u00e9rcio e a lavoura caminham de <br>m\u00e3os dadas, e o escravo n\u00e3o pode fazer florescer a lavoura; <br>porque o seu trabalho \u00e9 for\u00e7ado.<br>REIS, M. F. \u00darsula e outras obras. Bras\u00edlia: C\u00e2mara dos Deputados, 2018.<br>Inscrito na est\u00e9tica rom\u00e2ntica da literatura brasileira, <br>o conto descortina aspectos da realidade nacional no <br>s\u00e9culo XIX ao<br>", "alternativa_a": "revelar a imposi\u00e7\u00e3o de cren\u00e7as religiosas a pessoas \nescravizadas.", "alternativa_b": "apontar a hipocrisia do discurso conservador na \ndefesa da escravid\u00e3o.", "alternativa_c": "sugerir pr\u00e1ticas de viol\u00eancia f\u00edsica e moral em nome \ndo progresso material.", "alternativa_d": "relacionar o decl\u00ednio da produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola e \ncomercial a quest\u00f5es raciais.", "alternativa_e": "ironizar o comportamento dos propriet\u00e1rios de \nterra na explora\u00e7\u00e3o do trabalho", "alternativa_correta": "b", "disciplina": "ver", "area_conhecimento": "Linguagens, C\u00f3digos e suas Tecnologias", "ano": "2022", "videos": [{"title": "Enem 2022 / Enem 2022 Digital - Autoria Linguagem - Quest\u00e3o 27 | Linguagens, prova amarela", "videoId": "8etiNNGTKlA", "videoLink": "https://www.youtube.com/watch?v=8etiNNGTKlA", "channelTitle": "Autoria Linguagem", "thumbnail": "https://i.ytimg.com/vi/8etiNNGTKlA/default.jpg", "duration": "PT4M15S"}, {"title": "[CORRE\u00c7\u00c3O DO ENEM] Quest\u00e3o 21 - Enem 2022 - Prova azul \u25b7 A escrava", "videoId": "r6zfSnWCNSw", "videoLink": "https://www.youtube.com/watch?v=r6zfSnWCNSw", "channelTitle": "Puxa L\u00edngua", "thumbnail": "https://i.ytimg.com/vi/r6zfSnWCNSw/default.jpg", "duration": "PT23M1S"}, {"title": "Gabarito ENEM 2022 | Maranh\u00e3o | Ep. 1: \"Inscrito na est\u00e9tica rom\u00e2ntica da literatura brasileira\"", "videoId": "BH8Li3j3qhs", "videoLink": "https://www.youtube.com/watch?v=BH8Li3j3qhs", "channelTitle": "Linguagem em Quest\u00e3o", "thumbnail": "https://i.ytimg.com/vi/BH8Li3j3qhs/default.jpg", "duration": "PT12M49S"}]}, {"id": 27, "enunciado": "<br>TEXTO I<br>Projeto Mural Eletr\u00f4nico desenvolvido no INT, <br>semelhante a um totem, promete tornar o acesso \u00e0 <br>informa\u00e7\u00e3o dispon\u00edvel para todos<br>A inclus\u00e3o de pessoas com defici\u00eancia se constituiu um <br>dos principais desafios e preocupa\u00e7\u00f5es para a sociedade <br>ao longo das \u00faltimas d\u00e9cadas. E o uso da tecnologia tem <br>se revelado um aliado fundamental em muitas iniciativas <br>voltadas para essa \u00e1rea. Exemplo disso \u00e9 uma das recentes <br>cria\u00e7\u00f5es do Instituto Nacional de Tecnologia (INT) \u2014 unidade <br>de pesquisa do Minist\u00e9rio da Ci\u00eancia, Tecnologia, Inova\u00e7\u00f5es <br>e Comunica\u00e7\u00f5es (MCTIC). Ali, com o objetivo de que as <br>diferen\u00e7as entre pessoas n\u00e3o sejam sin\u00f4nimo de obst\u00e1culos <br>no acesso \u00e0 informa\u00e7\u00e3o ou na comunica\u00e7\u00e3o, engenheiros e <br>tecn\u00f3logos v\u00eam trabalhando no desenvolvimento do projeto <br>Mural Eletr\u00f4nico.<br>O Mural Eletr\u00f4nico nasceu da necessidade de <br>promover a inclus\u00e3o nas escolas. Com interface <br>multim\u00eddia e interativa, todos t\u00eam a possibilidade de <br>acessar o Mural Eletr\u00f4nico. Por meio do equipamento, <br>podem ser disponibilizados v\u00eddeos com Libras, leitura <br>sonora de textos, que tamb\u00e9m estar\u00e3o acess\u00edveis em <br>uma plataforma de braille din\u00e2mico, ao lado do teclado.<br>KIFFER, D. Inclus\u00e3o ampla e irrestrita. Rio Pesquisa, n. 36, set. 2016 (adaptado).TEXTO II<br>Projeto Surdonews, desenvolvido na UFRJ, garante <br>acesso de surdos \u00e0 informa\u00e7\u00e3o e contribui para <br>sua \u201cinclus\u00e3o cient\u00edfica\u201d<br>Para n\u00e3o permitir que a falta de informa\u00e7\u00e3o seja <br>um fator para o isolamento e a inacessibilidade da <br>comunidade surda, a jornalista e pesquisadora Roberta <br>Savedra Schiaffino criou o projeto \u201cSurdonews : montando <br>os quebra-cabe\u00e7as das not\u00edcias para o surdo\u201d. Trata-se de <br>uma p\u00e1gina no Facebook, com not\u00edcias constantemente <br>atualizadas e apresentadas por surdos em Libras, e <br>veiculadas por meio de v\u00eddeos.<br>A ideia de criar o projeto surgiu quando Roberta, ela <br>pr\u00f3pria surda profunda, ainda cursava o mestrado. Para <br>isso, ela procurou tra\u00e7ar um diagn\u00f3stico do conhecimento <br>informal entre as pessoas com surdez. Ela entrevistou <br>cinquenta alunos surdos do ensino fundamental e viu que <br>eles tinham muita dificuldade de ler, al\u00e9m de n\u00e3o captar a <br>not\u00edcia falada. \u201cIsso \u00e9 muito grave, pois 90% do saber de <br>um indiv\u00edduo vem do conhecimento informal, adquirido em <br>feiras cient\u00edficas, conversas, cinema, teatro, incluindo a <br>m\u00eddia, por todas as suas possibilidades disseminadoras\u201d, <br>explica a pesquisadora. \u201cPrezamos pelo conte\u00fado cient\u00edfico <br>em nossas pautas. Contudo, independentemente disso, <br>nosso principal trabalho \u00e9, al\u00e9m de informar e atualizar, fazer <br>com que os textos n\u00e3o sejam empobrecidos no processo de <br>\u2018tradu\u00e7\u00e3o\u2019 e, sim, acess\u00edveis\u201d.<br>KIFFER, D. Comunica\u00e7\u00e3o sem barreiras. Rio Pesquisa, n. 37, dez. 2016 (adaptado).<br>Considerando-se o tema tecnologias e acessibilidade, os <br>textos I e II aproximam-se porque apresentam projetos que<br>", "alternativa_a": "garantem a igualdade entre as pessoas.", "alternativa_b": "foram criados por uma pesquisadora surda.", "alternativa_c": "tiveram origem em um curso de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o.", "alternativa_d": "est\u00e3o circunscritos ao espa\u00e7o institucional da escola.", "alternativa_e": "t\u00eam como objetivo a dissemina\u00e7\u00e3o do conhecimento", "alternativa_correta": "e", "disciplina": "ver", "area_conhecimento": "Linguagens, C\u00f3digos e suas Tecnologias", "ano": "2022", "videos": []}, {"id": 28, "enunciado": "<br>Mas seu olhar verde, inconfund\u00edvel, impressionante, <br>iluminava com sua luz misteriosa as sombrias arcadas <br>superciliares, que pareciam queimadas por ela, dizia logo <br>a sua origem cruzada e decantada atrav\u00e9s das mis\u00e9rias <br>e dos orgulhos de homens de aventura, contadores de <br>hist\u00f3rias fant\u00e1sticas, e de mulheres caladas e sofredoras, <br>que acompanhavam os maridos e amantes atrav\u00e9s <br>das matas intermin\u00e1veis, expostas \u00e0s febres, \u00e0s feras,  <br>\u00e0s cobras do sert\u00e3o indecifr\u00e1vel, amea\u00e7ador e sem fim, que <br>elas percorriam com a ambi\u00e7\u00e3o \u00fanica de um \u201cpouso\u201d onde <br>pudessem viver, por alguns dias, a vida ilus\u00f3ria de fam\u00edlia <br>e de lar, sempre no encal\u00e7o dos homens, enfebrados pela <br>procura do ouro e do diamante.<br>PENNA, C. Fronteira. Rio de Janeiro: Tecnoprint, s/d.<br>Ao descrever os olhos de Maria Santa, o narrador <br>estabelece correla\u00e7\u00f5es que refletem a<br>", "alternativa_a": "caracteriza\u00e7\u00e3o da personagem como mesti\u00e7a.", "alternativa_b": "constru\u00e7\u00e3o do enredo de conquistas da fam\u00edlia.", "alternativa_c": "rela\u00e7\u00e3o conflituosa das mulheres e seus maridos.", "alternativa_d": "nostalgia do desejo de viver como os antepassados.", "alternativa_e": "marca de antigos sofrimentos no fluxo de consci\u00eancia", "alternativa_correta": "e", "disciplina": "ver", "area_conhecimento": "Linguagens, C\u00f3digos e suas Tecnologias", "ano": "2022", "videos": [{"title": "[CORRE\u00c7\u00c3O DO ENEM] Quest\u00e3o 23 - Enem 2022 - Prova azul \u25b7 Seu olhar verde, inconfund\u00edvel", "videoId": "JEi41nLMlJA", "videoLink": "https://www.youtube.com/watch?v=JEi41nLMlJA", "channelTitle": "Puxa L\u00edngua", "thumbnail": "https://i.ytimg.com/vi/JEi41nLMlJA/default.jpg", "duration": "PT18M40S"}]}, {"id": 29, "enunciado": "<br>O complexo de falar dif\u00edcil<br>O que importa realmente \u00e9 que o(a) detentor(a) <br>do not\u00e1vel saber jur\u00eddico saiba quando e como deve <br>fazer uso desse portugu\u00eas vers\u00e3o 2.0, at\u00e9 porque n\u00e3o <br>tem necessidade de algu\u00e9m entrar numa padaria de <br>manh\u00e3 com aquela cara de sono falando o seguinte: <br>\u201cPor obs\u00e9quio, Vossa Senhoria teria a hipot\u00e9tica <br>possibilidade de estabelecer com minha pessoa uma <br>rela\u00e7\u00e3o de compra e venda, mediante as imposi\u00e7\u00f5es <br>dos c\u00f3digos Civil e do Consumidor, para que seja <br>poss\u00edvel a obten\u00e7\u00e3o de 10 p\u00e3ezinhos em temperatura <br>est\u00e1vel para que a rela\u00e7\u00e3o pecuni\u00e1ria no valor de  <br>R$ 5,00 seja plenamente leg\u00edtima e capaz de saciar <br>minha fome matinal?\u201d.<br>O problema \u00e9 que temos uma cultura de valorizar <br>quem demonstra ser inteligente ao inv\u00e9s de valorizar quem <br>\u00e9. Pela nossa l\u00f3gica, todo mundo que fala dif\u00edcil tende a <br>ser mais inteligente do que quem valoriza o simples, e <br>99,9% das pessoas que estivessem na padaria iriam ficar <br>boquiabertas se algu\u00e9m fizesse uso das palavras que <br>eu disse acima em plenas 7 da manh\u00e3 em vez de dizer: <br>\u201cBom dia! O senhor poderia me vender cinco reais de p\u00e3o <br>franc\u00eas?\u201d.<br>Agora entramos na parte interessante: o que <br>realmente \u00e9 falar dif\u00edcil? Simplesmente fazer uso de <br>palavras que a maioria n\u00e3o faz ideia do que seja \u00e9 um <br>ato de falar dif\u00edcil? Eu penso que n\u00e3o, mas \u00e9 assim que <br>muita gente age. Falar dif\u00edcil \u00e9 fazer uso do simples, <br>mas com coer\u00eancia e coes\u00e3o, deixar tudo amarradinho <br>gramaticalmente falando. Falar dif\u00edcil pode fazer algu\u00e9m <br>parecer inteligente, mas n\u00e3o por muito tempo. \u00c9 claro que <br>em alguns momentos n\u00e3o temos como fugir do portugu\u00eas <br>rebuscado, do juridiqu\u00eas propriamente dito, como no <br>caso de documentos jur\u00eddicos, entre outros.<br>ARA\u00daJO, H. Dispon\u00edvel em: www.diariojurista.com. Acesso em: 20 nov. 2021 (adaptado).<br>Nesse artigo de opini\u00e3o, ao fazer uso de uma fala <br>rebuscada no exemplo da compra do p\u00e3o, o autor <br>evidencia a import\u00e2ncia de(a)<br>", "alternativa_a": "se ter um not\u00e1vel saber jur\u00eddico.", "alternativa_b": "valoriza\u00e7\u00e3o da intelig\u00eancia do falante.", "alternativa_c": "falar dif\u00edcil para demonstrar intelig\u00eancia.", "alternativa_d": "coes\u00e3o e da coer\u00eancia em documentos jur\u00eddicos.", "alternativa_e": "adequa\u00e7\u00e3o da linguagem \u00e0 situa\u00e7\u00e3o de comunica\u00e7\u00e3o", "alternativa_correta": "e", "disciplina": "ver", "area_conhecimento": "Linguagens, C\u00f3digos e suas Tecnologias", "ano": "2022", "videos": [{"title": "Enem 2022 / Enem 2022 Digital - Autoria Linguagem - Quest\u00e3o 42 | Linguagens, prova amarela", "videoId": "56lpl_XJLKI", "videoLink": "https://www.youtube.com/watch?v=56lpl_XJLKI", "channelTitle": "Autoria Linguagem", "thumbnail": "https://i.ytimg.com/vi/56lpl_XJLKI/default.jpg", "duration": "PT5M56S"}, {"title": "Live P\u00d3S PROVA ENEM 2022 - Coment\u00e1rios Prof. Noslen Borges", "videoId": "vIMpcIyQw5c", "videoLink": "https://www.youtube.com/watch?v=vIMpcIyQw5c", "channelTitle": "Professor Noslen", "thumbnail": "https://i.ytimg.com/vi/vIMpcIyQw5c/default.jpg", "duration": "PT46M3S"}, {"title": "Problemas do Catolicismo Contempor\u00e2neo - Alfredo Mesquita   (audioLivro)", "videoId": "MEA7yAAkvDo", "videoLink": "https://www.youtube.com/watch?v=MEA7yAAkvDo", "channelTitle": "J M J - \u00c1udio Livros", "thumbnail": "https://i.ytimg.com/vi/MEA7yAAkvDo/default.jpg", "duration": "PT11H54M18S"}]}, {"id": 30, "enunciado": "<br>A conquista da medalha de prata por Rayssa Leal, <br>no skate street nos Jogos Ol\u00edmpicos, \u00e9 exemplo da <br>representatividade feminina no esporte, avalia a \u00e2ncora do <br>jornal da rede de televis\u00e3o da CNN. A apresentadora, que <br>tamb\u00e9m anda de skate, celebrou a vit\u00f3ria da brasileira, <br>que entrou para a hist\u00f3ria como a atleta mais nova a subir <br>num p\u00f3dio defendendo o Brasil. \u201cEssa representatividade <br>do esporte nos Jogos faz pensarmos que n\u00e3o temos que <br>ficar nos encaixando em nenhum lugar. Posso gostar de <br>passar not\u00edcia e, mesmo assim, gostar de skate, subir <br>montanha, mergulhar, andar de bike, fazer yoga. Temos <br>que parar de ficar enquadrando as pessoas dentro de <br>regras. A gente vive num padr\u00e3o no qual a menina ganha <br>boneca, mas por que tamb\u00e9m n\u00e3o fazer um esporte de <br>aventura? Por que o homem pode se machucar, cair de <br>joelhos, e a menina tem que estar sempre lindinha dentro <br>de um padr\u00e3o? Acabamos limitando os talentos das <br>pessoas\u201d, afirmou a jornalista, sobre a pr\u00e1tica do skate <br>por mulheres.<br>Dispon\u00edvel em: www.cnnbrasil.com.br. Acesso em: 31 out. 2021 (adaptado).<br>O discurso da jornalista traz questionamentos sobre a <br>rela\u00e7\u00e3o da conquista da skatista com a<br>", "alternativa_a": "concilia\u00e7\u00e3o do jornalismo com a pr\u00e1tica do skate .", "alternativa_b": "inser\u00e7\u00e3o das mulheres na modalidade skate street.", "alternativa_c": "desconstru\u00e7\u00e3o da no\u00e7\u00e3o do skate como modalidade \nmasculina.", "alternativa_d": "vanguarda de ser a atleta mais jovem a subir no p\u00f3dio \nol\u00edmpico.", "alternativa_e": "conquista de medalha nos Jogos Ol\u00edmpicos \nde T\u00f3quio", "alternativa_correta": "c", "disciplina": "ver", "area_conhecimento": "Linguagens, C\u00f3digos e suas Tecnologias", "ano": "2022", "videos": [{"title": "Quest\u00e3o ENEM 2022 - Rayssa Leal e o Skate para Meninas", "videoId": "t_kc5ll9Wj8", "videoLink": "https://www.youtube.com/watch?v=t_kc5ll9Wj8", "channelTitle": "InterpretaENEM com o prof. Lauro", "thumbnail": "https://i.ytimg.com/vi/t_kc5ll9Wj8/default.jpg", "duration": "PT6M46S"}, {"title": "Enem 2022 / Enem 2022 Digital - Autoria Linguagem - Quest\u00e3o 9 | Linguagens, prova amarela", "videoId": "1hVxwG5ow0U", "videoLink": "https://www.youtube.com/watch?v=1hVxwG5ow0U", "channelTitle": "Autoria Linguagem", "thumbnail": "https://i.ytimg.com/vi/1hVxwG5ow0U/default.jpg", "duration": "PT4M3S"}, {"title": "[CORRE\u00c7\u00c3O DO ENEM] Quest\u00e3o 25 - Enem 2022 - Prova azul \u25b7 A conquista de Rayssa Leal", "videoId": "5vCw9l7mm-E", "videoLink": "https://www.youtube.com/watch?v=5vCw9l7mm-E", "channelTitle": "Puxa L\u00edngua", "thumbnail": "https://i.ytimg.com/vi/5vCw9l7mm-E/default.jpg", "duration": "PT12M8S"}]}, {"id": 31, "enunciado": "<br>Assentamento<br>Zanza daqui<br>Zanza pra acol\u00e1<br>Fim de feira, periferia afora<br>A cidade n\u00e3o mora mais em mim<br>Francisco, Serafim<br>Vamos embora<br>Ver o capim<br>Ver o baob\u00e1<br>Vamos ver a campina quando flora<br>A piracema, rios contravim<br>Binho, Bel, Bia, Quim<br>Vamos embora<br>Quando eu morrer<br>Cansado de guerra<br>Morro de bem<br>Com a minha terra:<br>Cana, caqui<br>Inhame, ab\u00f3bora<br>Onde s\u00f3 vento se semeava outrora<br>Amplid\u00e3o, na\u00e7\u00e3o, sert\u00e3o sem fim<br>\u00d3 Manuel, Miguilim<br>Vamos embora<br>BUARQUE, C. As cidades. Rio de Janeiro: RCA, 1998 (fragmento).<br>Nesse texto, predomina a fun\u00e7\u00e3o po\u00e9tica da linguagem. <br>Entretanto, a fun\u00e7\u00e3o emotiva pode ser identificada no verso:<br>", "alternativa_a": "\u201cZanza pra acol\u00e1\u201d.", "alternativa_b": "\u201cFim de feira, periferia afora\u201d.", "alternativa_c": "\u201cA cidade n\u00e3o mora mais em mim\u201d.", "alternativa_d": "\u201cOnde s\u00f3 vento se semeava outrora\u201d.", "alternativa_e": "\u201c\u00d3 Manuel, Miguilim\u201d", "alternativa_correta": "c", "disciplina": "ver", "area_conhecimento": "Linguagens, C\u00f3digos e suas Tecnologias", "ano": "2022", "videos": [{"title": "Enem 2022 / Enem 2022 Digital - Autoria Linguagem - Quest\u00e3o 43 | Linguagens, prova amarela", "videoId": "FhLNvyab12I", "videoLink": "https://www.youtube.com/watch?v=FhLNvyab12I", "channelTitle": "Autoria Linguagem", "thumbnail": "https://i.ytimg.com/vi/FhLNvyab12I/default.jpg", "duration": "PT3M9S"}, {"title": "[CORRE\u00c7\u00c3O DO ENEM] Quest\u00e3o 26 - Enem 2022 - Prova azul \u25b7 Assentamento", "videoId": "AwFjd6448gs", "videoLink": "https://www.youtube.com/watch?v=AwFjd6448gs", "channelTitle": "Puxa L\u00edngua", "thumbnail": "https://i.ytimg.com/vi/AwFjd6448gs/default.jpg", "duration": "PT10M32S"}, {"title": "Linguagens Enem 2022 - Fun\u00e7\u00f5es da Linguagem #enem2022 #enem2023 #shorts", "videoId": "SHzA9vuYYN0", "videoLink": "https://www.youtube.com/watch?v=SHzA9vuYYN0", "channelTitle": "Aucielly Nobre", "thumbnail": "https://i.ytimg.com/vi/SHzA9vuYYN0/default.jpg", "duration": "PT1M"}]}, {"id": 32, "enunciado": "<img src='https://qcon-assets-production.s3.amazonaws.com/images/provas/89648/73_A.png' alt='Imagem associada para resolu\u00e7\u00e3o da quest\u00e3o'><br>Dispon\u00edvel em: https://viva-porto.pt. Acesso em: 24 nov. 2021 (adaptado).A articula\u00e7\u00e3o entre os elementos verbais e os n\u00e3o verbais <br>do texto tem como prop\u00f3sito desencadear a<br>", "alternativa_a": "identifica\u00e7\u00e3o de distin\u00e7\u00f5es entre mulheres e homens.", "alternativa_b": "revis\u00e3o de representa\u00e7\u00f5es estereotipadas de \ng\u00eanero.", "alternativa_c": "ado\u00e7\u00e3o de medidas preventivas de combate ao \nsexismo.", "alternativa_d": "ratifica\u00e7\u00e3o de comportamentos femininos e \nmasculinos.", "alternativa_e": "retomada de opini\u00f5es a respeito da diversidade dos \npap\u00e9is sociais", "alternativa_correta": "b", "disciplina": "ver", "area_conhecimento": "Linguagens, C\u00f3digos e suas Tecnologias", "ano": "2022", "videos": []}, {"id": 33, "enunciado": "<br>As l\u00ednguas silenciadas do Brasil<br>Para aprender a l\u00edngua de seu povo, o professor <br>Txaywa Patax\u00f3, de 29 anos, precisou estudar os fatores <br>que, por diversas vezes, quase provocaram a extin\u00e7\u00e3o <br>da l\u00edngua patx\u00f4h\u00e3. Mergulhou na hist\u00f3ria do Brasil e <br>descobriu fatos violentos que dispersaram os patax\u00f3s, <br>for\u00e7ados a abandonar a pr\u00f3pria l\u00edngua para escapar da <br>persegui\u00e7\u00e3o. \u201cOs patax\u00f3s se espalharam, principalmente, <br>depois do Fogo de 1951. Queimaram tudo e expulsaram <br>a gente das nossas terras. Isso constrange o nosso povo <br>at\u00e9 hoje\u201d, conta Txaywa, estudante da Universidade <br>Federal de Minas Gerais e professor na aldeia Barra <br>Velha, regi\u00e3o de Porto Seguro (BA). Mais de quatro <br>d\u00e9cadas depois, membros da etnia retornaram ao antigo <br>local e iniciaram um movimento de recupera\u00e7\u00e3o da l\u00edngua <br>patx\u00f4h\u00e3. Os filhos de Sameary Patax\u00f3 j\u00e1 s\u00e3o fluentes \u2014 <br>e ela, que se mudou quando j\u00e1 era adulta para a aldeia, <br>tenta aprender um pouco com eles. \u201c\u00c9 a nossa identidade. <br>Voc\u00ea diz quem voc\u00ea \u00e9 por meio da sua l\u00edngua\u201d, afirma a <br>professora de ensino fundamental sobre a import\u00e2ncia <br>de restaurar a l\u00edngua dos patax\u00f3s. O patx\u00f4h\u00e3 est\u00e1 entre <br>as l\u00ednguas ind\u00edgenas faladas no Brasil: o IBGE estimou <br>274 l\u00ednguas no \u00faltimo censo. A publica\u00e7\u00e3o Povos ind\u00edgenas <br>no Brasil 2011/2016 , do Instituto Socioambiental, calcula <br>160. Antes da chegada dos portugueses, elas totalizavam <br>mais de mil.<br>Dispon\u00edvel em: https://brasil.elpais.com. Acesso em: 11 jun. 2019 (adaptado).<br>O movimento de recupera\u00e7\u00e3o da l\u00edngua patx\u00f4h\u00e3 assume <br>um car\u00e1ter identit\u00e1rio peculiar na medida em que<br>", "alternativa_a": "denuncia o processo de persegui\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica sofrida \npelos povos ind\u00edgenas.", "alternativa_b": "conjuga o ato de resist\u00eancia \u00e9tnica \u00e0 preserva\u00e7\u00e3o \nda mem\u00f3ria cultural.", "alternativa_c": "associa a preserva\u00e7\u00e3o lingu\u00edstica ao campo da \npesquisa acad\u00eamica.", "alternativa_d": "estimula o retorno de povos ind\u00edgenas a suas terras \nde origem.", "alternativa_e": "aumenta o n\u00famero de l\u00ednguas ind\u00edgenas faladas \nno Brasil", "alternativa_correta": "b", "disciplina": "ver", "area_conhecimento": "Linguagens, C\u00f3digos e suas Tecnologias", "ano": "2022", "videos": [{"title": "[CORRE\u00c7\u00c3O DO ENEM] Quest\u00e3o 28 - Enem 2022 - Prova azul \u25b7 As l\u00ednguas silenciadas do Brasil", "videoId": "w4M5r8u39Is", "videoLink": "https://www.youtube.com/watch?v=w4M5r8u39Is", "channelTitle": "Puxa L\u00edngua", "thumbnail": "https://i.ytimg.com/vi/w4M5r8u39Is/default.jpg", "duration": "PT10M58S"}, {"title": "Enem 2022 / Enem 2022 Digital - Autoria Linguagem - Quest\u00e3o 45 | Linguagens, prova amarela", "videoId": "P69_qr5nv2s", "videoLink": "https://www.youtube.com/watch?v=P69_qr5nv2s", "channelTitle": "Autoria Linguagem", "thumbnail": "https://i.ytimg.com/vi/P69_qr5nv2s/default.jpg", "duration": "PT5M10S"}]}, {"id": 34, "enunciado": "<br>Esa\u00fa e Jac\u00f3<br>B\u00e1rbara entrou, enquanto o pai pegou da viola e <br>passou ao patamar de pedra, \u00e0 porta da esquerda.  <br>Era uma criaturinha leve e breve, saia bordada, chinelinha <br>no p\u00e9. N\u00e3o se lhe podia negar um corpo airoso. Os cabelos, <br>apanhados no alto da cabe\u00e7a por um peda\u00e7o de fita <br>enxovalhada, faziam-lhe um solid\u00e9u natural, cuja borla era <br>suprida por um raminho de arruda. J\u00e1 vai nisto um pouco <br>de sacerdotisa. O mist\u00e9rio estava nos olhos. Estes eram <br>opacos, n\u00e3o sempre nem tanto que n\u00e3o fossem tamb\u00e9m <br>l\u00facidos e agudos, e neste \u00faltimo estado eram igualmente <br>compridos; t\u00e3o compridos e t\u00e3o agudos que entravam <br>pela gente abaixo, revolviam o cora\u00e7\u00e3o e tornavam c\u00e1 <br>fora, prontos para nova entrada e outro revolvimento. <br>N\u00e3o te minto dizendo que as duas sentiram tal ou qual <br>fascina\u00e7\u00e3o. B\u00e1rbara interrogou-as; Natividade disse <br>ao que vinha e entregou-lhe os retratos dos filhos e os <br>cabelos cortados, por lhe haverem dito que bastava.<br>\u2014 Basta, confirmou B\u00e1rbara. Os meninos s\u00e3o seus filhos?<br>\u2014 S\u00e3o.<br>ASSIS, M. Obra completa. Rio de Janeiro: Nova Aguilar, 1994.<br>No relato da visita de duas mulheres ricas a uma vidente <br>no Morro do Castelo, a ironia \u2014 um dos tra\u00e7os mais <br>representativos da narrativa machadiana \u2014 consiste no<br>", "alternativa_a": "modo de vestir dos moradores do morro carioca.", "alternativa_b": "senso pr\u00e1tico em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s oportunidades de renda.", "alternativa_c": "mist\u00e9rio que cerca as clientes de pr\u00e1ticas de \nvid\u00eancia.", "alternativa_d": "misto de singeleza e ast\u00facia dos gestos da \npersonagem.", "alternativa_e": "interesse do narrador pelas figuras femininas \namb\u00edguas", "alternativa_correta": "d", "disciplina": "ver", "area_conhecimento": "Linguagens, C\u00f3digos e suas Tecnologias", "ano": "2022", "videos": [{"title": "Quest\u00e3o ENEM 2022: Esa\u00fa e Jac\u00f3 e a ironia machadiana", "videoId": "rHoU6fK58G0", "videoLink": "https://www.youtube.com/watch?v=rHoU6fK58G0", "channelTitle": "InterpretaENEM com o prof. Lauro", "thumbnail": "https://i.ytimg.com/vi/rHoU6fK58G0/default.jpg", "duration": "PT7M4S"}, {"title": "Enem 2022 / Enem 2022 Digital - Autoria Linguagem - Quest\u00e3o 13 | Linguagens, prova amarela", "videoId": "pIXsbg0_hgU", "videoLink": "https://www.youtube.com/watch?v=pIXsbg0_hgU", "channelTitle": "Autoria Linguagem", "thumbnail": "https://i.ytimg.com/vi/pIXsbg0_hgU/default.jpg", "duration": "PT4M5S"}, {"title": "[CORRE\u00c7\u00c3O DO ENEM] Quest\u00e3o 29 - Enem 2022 - Prova azul \u25b7 Esa\u00fa e Jac\u00f3", "videoId": "e6QaX9XZiM8", "videoLink": "https://www.youtube.com/watch?v=e6QaX9XZiM8", "channelTitle": "Puxa L\u00edngua", "thumbnail": "https://i.ytimg.com/vi/e6QaX9XZiM8/default.jpg", "duration": "PT28M31S"}]}, {"id": 35, "enunciado": "<br>A senhora manifestava-se por atos, por gestos,  <br>e sobretudo por um certo sil\u00eancio, que amargava, que esfolava.  <br>Por\u00e9m desmoralizar escancaradamente o marido, n\u00e3o era <br>com ela. [...]<br>As negras receberam ordem para meter no servi\u00e7o a gente <br>do tal compadre Silveira: as cunhadas, ao fuso; os cunhados, <br>ao campo, tratar do gado com os vaqueiros; a mulher e as <br>irm\u00e3s, que se ocupassem da ninhada. Margarida n\u00e3o tivera <br>filhos, e como os desejasse com a for\u00e7a de suas vontades, <br>tratava sempre bem aos pequenitos e \u00e0s m\u00e3es que os estavam <br>criando. N\u00e3o era isso uma sentimentalidade crist\u00e3, uma ternura, <br>era o ego\u00edsta e cru instinto da maternidade, obrando por mera <br>simpatia carnal. Quanto ao pai do lote (referia-se ao Ant\u00f4nio), <br>esse que fosse ajudar ao vaqueiro das bestas.<br>Ordens dadas, o Quinquim referendava. Cada um <br>moralizava o outro, para moralizar-se.<br>PAIVA, M. O. Dona Guidinha do Po\u00e7o . Rio de Janeiro: Tecnoprint, s/d.No trecho do romance naturalista, a forma como <br>o narrador julga comportamentos e emo\u00e7\u00f5es das <br>personagens femininas revela influ\u00eancia do pensamento<br>", "alternativa_a": "capitalista, marcado pela distribui\u00e7\u00e3o funcional do \ntrabalho.", "alternativa_b": "liberal, buscando a igualdade entre pessoas \nescravizadas e livres.", "alternativa_c": "cient\u00edfico, considerando o ser humano como um \nfen\u00f4meno biol\u00f3gico.", "alternativa_d": "religioso, fundamentado na f\u00e9 e na aceita\u00e7\u00e3o dos \ndogmas do cristianismo.", "alternativa_e": "afetivo, manifesto na determina\u00e7\u00e3o de acolher \nfamiliares e no respeito m\u00fatuo", "alternativa_correta": "c", "disciplina": "ver", "area_conhecimento": "Linguagens, C\u00f3digos e suas Tecnologias", "ano": "2022", "videos": [{"title": "Problemas do Catolicismo Contempor\u00e2neo - Alfredo Mesquita   (audioLivro)", "videoId": "MEA7yAAkvDo", "videoLink": "https://www.youtube.com/watch?v=MEA7yAAkvDo", "channelTitle": "J M J - \u00c1udio Livros", "thumbnail": "https://i.ytimg.com/vi/MEA7yAAkvDo/default.jpg", "duration": "PT11H54M18S"}]}, {"id": 36, "enunciado": "<br>Era o \u00eaxodo da seca de 1898. Uma ressurrei\u00e7\u00e3o de <br>cemit\u00e9rios antigos \u2014 esqueletos redivivos, com o aspecto <br>terroso e o fedor das covas podres. <br>Os fantasmas estropiados como que iam dan\u00e7ando, <br>de t\u00e3o tr\u00f4pegos e tr\u00eamulos, num passo arrastado de <br>quem leva as pernas, em vez de ser levado por elas. <br>Andavam devagar, olhando para tr\u00e1s, como quem <br>quer voltar. N\u00e3o tinham pressa em chegar, porque n\u00e3o <br>sabiam aonde iam. Expulsos de seu para\u00edso por espadas <br>de fogo, iam, ao acaso, em descaminhos, no arrast\u00e3o dos <br>maus fados. <br>Fugiam do sol e o sol guiava-os nesse for\u00e7ado <br>nomadismo.<br>Adelga\u00e7ados na magreira c\u00f4mica, cresciam, como se <br>o vento os levantasse. E os bra\u00e7os afinados desciam-lhes <br>aos joelhos, de m\u00e3os abanando.<br>Vinham escoteiros. Menos os hidr\u00f3picos \u2014 de ascite <br>consecutiva \u00e0 alimenta\u00e7\u00e3o t\u00f3xica \u2014 com os fardos das <br>barrigas alarmantes.<br>N\u00e3o tinham sexo, nem idade, nem condi\u00e7\u00e3o nenhuma. <br>Eram os retirantes. Nada mais.<br>ALMEIDA, J. A. A bagaceira. Rio de Janeiro: J. Olympio, 1978 .<br>Os recursos composicionais que inserem a obra no <br>chamado \u201cRomance de 30\u201d da literatura brasileira <br>manifestam-se aqui no(a)<br>", "alternativa_a": "desenho cru da realidade dram\u00e1tica dos retirantes.", "alternativa_b": "indefini\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os para efeito de generaliza\u00e7\u00e3o.", "alternativa_c": "an\u00e1lise psicol\u00f3gica da rea\u00e7\u00e3o dos personagens \u00e0 seca.", "alternativa_d": "engajamento pol\u00edtico do narrador ante as desigualdades.", "alternativa_e": "contempla\u00e7\u00e3o l\u00edrica da paisagem transformada em \nalegoria", "alternativa_correta": "a", "disciplina": "ver", "area_conhecimento": "Linguagens, C\u00f3digos e suas Tecnologias", "ano": "2022", "videos": [{"title": "Enem 2022 / Enem 2022 Digital - Autoria Linguagem - Quest\u00e3o 15 | Linguagens, prova amarela", "videoId": "O9J64a2uueE", "videoLink": "https://www.youtube.com/watch?v=O9J64a2uueE", "channelTitle": "Autoria Linguagem", "thumbnail": "https://i.ytimg.com/vi/O9J64a2uueE/default.jpg", "duration": "PT7M24S"}, {"title": "[CORRE\u00c7\u00c3O DO ENEM] Quest\u00e3o 31 - Enem 2022 - Prova azul \u25b7 A bagaceira", "videoId": "M01SuN-yjts", "videoLink": "https://www.youtube.com/watch?v=M01SuN-yjts", "channelTitle": "Puxa L\u00edngua", "thumbnail": "https://i.ytimg.com/vi/M01SuN-yjts/default.jpg", "duration": "PT29M33S"}, {"title": "FTD Resolve \u2013 Enem 2022 | Linguagens \u2013 Quest\u00e3o 17 (prova rosa)", "videoId": "-UStoJpysYs", "videoLink": "https://www.youtube.com/watch?v=-UStoJpysYs", "channelTitle": "FTD Educa\u00e7\u00e3o", "thumbnail": "https://i.ytimg.com/vi/-UStoJpysYs/default.jpg", "duration": "PT8M13S"}]}, {"id": 37, "enunciado": "<img src='https://qcon-assets-production.s3.amazonaws.com/images/provas/89648/73_A.png' alt='Imagem associada para resolu\u00e7\u00e3o da quest\u00e3o'><br>Dispon\u00edvel em: https://tab.uol.com.br. Acesso em: 25 ago. 2017 (adaptado).<br>O texto sobre os chamados nativos digitais traz informa\u00e7\u00f5es com a fun\u00e7\u00e3o de<br>", "alternativa_a": "propor a\u00e7\u00f5es espec\u00edficas para cada etapa da inf\u00e2ncia.", "alternativa_b": "estabelecer regras que devem ser seguidas \u00e0 risca.", "alternativa_c": "explicar os efeitos do acesso precoce \u00e0 internet.", "alternativa_d": "determinar a incorpora\u00e7\u00e3o de rituais \u00e0 educa\u00e7\u00e3o dos filhos.", "alternativa_e": "educar com base em um conjunto de estrat\u00e9gias formativas", "alternativa_correta": "a", "disciplina": "ver", "area_conhecimento": "Linguagens, C\u00f3digos e suas Tecnologias", "ano": "2022", "videos": []}, {"id": 38, "enunciado": "<br>Notas<br>Solu\u00e7os, l\u00e1grimas, casa armada, veludo preto nos portais, um homem que veio vestir o cad\u00e1ver, outro que <br>tomou a medida do caix\u00e3o, caix\u00e3o, essa, tocheiros, convites, convidados que entravam, lentamente, a passo surdo, <br>e apertavam a m\u00e3o \u00e0 fam\u00edlia, alguns tristes, todos s\u00e9rios e calados, padre e sacrist\u00e3o, rezas, aspers\u00f5es d\u2019\u00e1gua benta, <br>o fechar do caix\u00e3o, a prego e martelo, seis pessoas que o tomam da essa, e o levantam, e o descem a custo pela <br>escada, n\u00e3o obstante os gritos, solu\u00e7os e novas l\u00e1grimas da fam\u00edlia, e v\u00e3o at\u00e9 o coche f\u00fanebre, e o colocam em cima <br>e traspassam e apertam as correias, o rodar do coche, o rodar dos carros, um a um... Isto que parece um simples <br>invent\u00e1rio eram notas que eu havia tomado para um cap\u00edtulo triste e vulgar que n\u00e3o escrevo.<br>ASSIS, M. Mem\u00f3rias p\u00f3stumas de Br\u00e1s Cubas . Dispon\u00edvel em: www.dominiopublico.gov.br. <br>Acesso em: 25 jul. 2022.<br>O recurso lingu\u00edstico que permite a Machado de Assis considerar um cap\u00edtulo de Mem\u00f3rias p\u00f3stumas de Br\u00e1s Cubas <br>como invent\u00e1rio \u00e9 a<br>", "alternativa_a": "enumera\u00e7\u00e3o de objetos e fatos.", "alternativa_b": "predomin\u00e2ncia de linguagem objetiva.", "alternativa_c": "ocorr\u00eancia de per\u00edodo longo no trecho.", "alternativa_d": "combina\u00e7\u00e3o de verbos no presente e no pret\u00e9rito.", "alternativa_e": "presen\u00e7a de l\u00e9xico do campo sem\u00e2ntico de funerais", "alternativa_correta": "a", "disciplina": "ver", "area_conhecimento": "Linguagens, C\u00f3digos e suas Tecnologias", "ano": "2022", "videos": [{"title": "ENEM 2022 - Linguagens | Quest\u00e3o 6 \u00e0 21 | Prova ROSA [MG]", "videoId": "8X2IVc_kd9A", "videoLink": "https://www.youtube.com/watch?v=8X2IVc_kd9A", "channelTitle": "MeuGuru", "thumbnail": "https://i.ytimg.com/vi/8X2IVc_kd9A/default.jpg", "duration": "PT19M23S"}, {"title": "Gabarito Enem 2022", "videoId": "JHMOq-bGiBc", "videoLink": "https://www.youtube.com/watch?v=JHMOq-bGiBc", "channelTitle": "Aprova Total", "thumbnail": "https://i.ytimg.com/vi/JHMOq-bGiBc/default.jpg", "duration": "PT2H28M46S"}]}, {"id": 39, "enunciado": " <br>Criado h\u00e1 cerca de 20 anos na Calif\u00f3rnia, o <br>mountainboard  \u00e9 um esporte de aventura que utiliza uma <br>esp\u00e9cie de skate off-road  para realizar manobras similares <br>\u00e0s das modalidades de snowboard , surf e do pr\u00f3prio <br>skate. A atividade chegou ao Brasil em 1997 e hoje possui <br>centenas de praticantes, um circuito nacional respeit\u00e1vel <br>e mais de uma dezena de pistas espalhadas pelo pa\u00eds. <br>Segundo consta na hist\u00f3ria oficial, o mountainboard  foi <br>criado por praticantes de snowboard  que sentiam falta <br>de praticar o esporte nos per\u00edodos sem neve. Para isso, <br>eles desenvolveram um equipamento bem simples: <br>uma prancha semelhante ao modelo utilizado na neve <br>(menor e um pouco menos flex\u00edvel), com dois eixos <br>bem resistentes, al\u00e7as para encaixar os p\u00e9s e quatro <br>pneus com c\u00e2maras de ar para regular a velocidade que <br>pode ser alcan\u00e7ada em diferentes condi\u00e7\u00f5es. Com essa <br>configura\u00e7\u00e3o, o esporte se mostrou poss\u00edvel em diversos <br>tipos de terreno: grama, terra, pedras, asfalto e areia. <br>Al\u00e9m desses pisos, tamb\u00e9m \u00e9 poss\u00edvel procurar pelas <br>pr\u00f3prias trilhas para treinar as manobras.<br>Dispon\u00edvel em: www.webventure.com.br. Acesso em: 19 jun. 2019.<br>A hist\u00f3ria da pr\u00e1tica do mountainboard representa <br>uma das principais marcas das atividades de aventura, <br>caracterizada pela<br>", "alternativa_a": "competitividade entre seus praticantes.", "alternativa_b": "atividade com padr\u00f5es t\u00e9cnicos definidos.", "alternativa_c": "modalidade com regras predeterminadas.", "alternativa_d": "criatividade para adapta\u00e7\u00f5es a novos espa\u00e7os.", "alternativa_e": "necessidade de espa\u00e7os definidos para a sua realiza\u00e7\u00e3o", "alternativa_correta": "d", "disciplina": "ver", "area_conhecimento": "Linguagens, C\u00f3digos e suas Tecnologias", "ano": "2022", "videos": [{"title": "[CORRE\u00c7\u00c3O DO ENEM] Quest\u00e3o 34 - Enem 2022 - Prova azul \u25b7 Mountainboard", "videoId": "-G4Z9MjuqGQ", "videoLink": "https://www.youtube.com/watch?v=-G4Z9MjuqGQ", "channelTitle": "Puxa L\u00edngua", "thumbnail": "https://i.ytimg.com/vi/-G4Z9MjuqGQ/default.jpg", "duration": "PT11M11S"}, {"title": "Enem 2022 / Enem 2022 Digital - Autoria Linguagem - Quest\u00e3o 18 | Linguagens, prova amarela", "videoId": "1QPzaHUMjHY", "videoLink": "https://www.youtube.com/watch?v=1QPzaHUMjHY", "channelTitle": "Autoria Linguagem", "thumbnail": "https://i.ytimg.com/vi/1QPzaHUMjHY/default.jpg", "duration": "PT3M44S"}, {"title": "ENEM 2022 - Linguagens | Quest\u00e3o 38 \u00e0 45 | Prova ROSA [MG]", "videoId": "0o7JNv97-gc", "videoLink": "https://www.youtube.com/watch?v=0o7JNv97-gc", "channelTitle": "MeuGuru", "thumbnail": "https://i.ytimg.com/vi/0o7JNv97-gc/default.jpg", "duration": "PT10M3S"}]}, {"id": 40, "enunciado": "<br>Ser cronista<br>Sei que n\u00e3o sou, mas tenho meditado ligeiramente <br>no assunto.<br>Cr\u00f4nica \u00e9 um relato? \u00c9 uma conversa? \u00c9 um resumo <br>de um estado de esp\u00edrito? N\u00e3o sei, pois antes de come\u00e7ar <br>a escrever para o Jornal do Brasil, eu s\u00f3 tinha escrito <br>romances e contos.<br>E tamb\u00e9m sem perceber, \u00e0 medida que escrevia para <br>aqui, ia me tornando pessoal demais, correndo o risco <br>de em breve publicar minha vida passada e presente, o <br>que n\u00e3o pretendo. Outra coisa notei: basta eu saber que <br>estou escrevendo para o jornal, isto \u00e9, para algo aberto <br>facilmente por todo o mundo, e n\u00e3o para um livro, que <br>s\u00f3 \u00e9 aberto por quem realmente quer, para que, sem <br>mesmo sentir, o modo de escrever se transforme. N\u00e3o \u00e9 <br>que me desagrade mudar, pelo contr\u00e1rio. Mas queria que <br>fossem mudan\u00e7as mais profundas e interiores que n\u00e3o <br>viessem a se refletir no escrever. Mas mudar s\u00f3 porque <br>isso \u00e9 uma coluna ou uma cr\u00f4nica? Ser mais leve s\u00f3 <br>porque o leitor assim o quer? Divertir? Fazer passar uns <br>minutos de leitura? E outra coisa: nos meus livros quero <br>profundamente a comunica\u00e7\u00e3o profunda comigo e com o <br>leitor. Aqui no jornal apenas falo com o leitor e agrada-me <br>que ele fique agradado. Vou dizer a verdade: n\u00e3o estou <br>contente.<br>LISPECTOR, C. In: A descoberta do mundo . Rio de Janeiro: Rocco, 1999.No texto, ao refletir sobre a atividade de cronista, a autora <br>questiona caracter\u00edsticas do g\u00eanero cr\u00f4nica, como<br>", "alternativa_a": "rela\u00e7\u00e3o distanciada entre os interlocutores.", "alternativa_b": "articula\u00e7\u00e3o de v\u00e1rios n\u00facleos narrativos.", "alternativa_c": "brevidade no tratamento da tem\u00e1tica.", "alternativa_d": "descri\u00e7\u00e3o minuciosa dos personagens.", "alternativa_e": "p\u00fablico leitor exclusivo", "alternativa_correta": "c", "disciplina": "ver", "area_conhecimento": "Linguagens, C\u00f3digos e suas Tecnologias", "ano": "2022", "videos": [{"title": "Quest\u00e3o ENEM 2022 - Caracter\u00edsticas de uma Cr\u00f4nica", "videoId": "N8ZxTmrg6bk", "videoLink": "https://www.youtube.com/watch?v=N8ZxTmrg6bk", "channelTitle": "InterpretaENEM com o prof. Lauro", "thumbnail": "https://i.ytimg.com/vi/N8ZxTmrg6bk/default.jpg", "duration": "PT5M47S"}, {"title": "Gabarito ENEM 2022 1\u00aa aplica\u00e7\u00e3o | Ep. 8: \"No texto, ao refletir sobre a atividade de cronista\"", "videoId": "OME_3-iKLG0", "videoLink": "https://www.youtube.com/watch?v=OME_3-iKLG0", "channelTitle": "Linguagem em Quest\u00e3o", "thumbnail": "https://i.ytimg.com/vi/OME_3-iKLG0/default.jpg", "duration": "PT8M39S"}, {"title": "[CORRE\u00c7\u00c3O DO ENEM] Quest\u00e3o 35 - Enem 2022 - Prova azul \u25b7 Ser cronista", "videoId": "JNVouqeKq3Y", "videoLink": "https://www.youtube.com/watch?v=JNVouqeKq3Y", "channelTitle": "Puxa L\u00edngua", "thumbnail": "https://i.ytimg.com/vi/JNVouqeKq3Y/default.jpg", "duration": "PT12M13S"}]}, {"id": 41, "enunciado": "<br>Projeto na C\u00e2mara de BH quer a vacina\u00e7\u00e3o gratuita <br>de c\u00e3es contra a leishmaniose<br>A doen\u00e7a \u00e9 grave e vem causando preocupa\u00e7\u00e3o na <br>regi\u00e3o metropolitana da capital mineira<br>Ela \u00e9 uma doen\u00e7a grave, transmitida pela picada do <br>mosquito-palha, e afeta tanto os seres humanos quanto <br>os cachorros: a leishmaniose. Por ser um problema de <br>sa\u00fade p\u00fablica, a doen\u00e7a pode ganhar uma a\u00e7\u00e3o preventiva <br>importante, caso um projeto de lei seja aprovado na <br>C\u00e2mara Municipal de Belo Horizonte (CMBH). Diante <br>do alto n\u00famero de casos da doen\u00e7a na Grande BH, a <br>Comiss\u00e3o de Sa\u00fade e Saneamento da CMBH aprovou <br>a proposta de realiza\u00e7\u00e3o de campanhas p\u00fablicas de <br>vacina\u00e7\u00e3o gratuita de c\u00e3es contra a leishmaniose, tema <br>do PL 404/17, apreciado pelo colegiado em reuni\u00e3o <br>ordin\u00e1ria, no dia 6 de dezembro.<br>Dispon\u00edvel em: https://revistaencontro.com.br. Acesso em: 11 dez. 2017.<br>Essa not\u00edcia, al\u00e9m de cumprir sua fun\u00e7\u00e3o informativa, <br>assume o papel de<br>", "alternativa_a": "fiscalizar as a\u00e7\u00f5es de sa\u00fade e saneamento da \ncidade.", "alternativa_b": "defender os servi\u00e7os gratuitos de atendimento \u00e0 \npopula\u00e7\u00e3o.", "alternativa_c": "conscientizar a popula\u00e7\u00e3o sobre grave problema de \nsa\u00fade p\u00fablica.", "alternativa_d": "propor campanhas para a amplia\u00e7\u00e3o de acesso aos \nservi\u00e7os p\u00fablicos.", "alternativa_e": "responsabilizar os agentes p\u00fablicos pela demora na \ntomada de decis\u00f5es", "alternativa_correta": "c", "disciplina": "ver", "area_conhecimento": "Linguagens, C\u00f3digos e suas Tecnologias", "ano": "2022", "videos": [{"title": "Gabarito ENEM 2022 1\u00aa aplica\u00e7\u00e3o | Ep. 1: \"Essa not\u00edcia, al\u00e9m de cumprir sua fun\u00e7\u00e3o informativa\"", "videoId": "MdvBuMq7E4c", "videoLink": "https://www.youtube.com/watch?v=MdvBuMq7E4c", "channelTitle": "Linguagem em Quest\u00e3o", "thumbnail": "https://i.ytimg.com/vi/MdvBuMq7E4c/default.jpg", "duration": "PT4M39S"}, {"title": "[CORRE\u00c7\u00c3O DO ENEM] Quest\u00e3o 36 - Enem 2022 - Prova azul \u25b7 Vacina\u00e7\u00e3o gratuita contra leishmaniose", "videoId": "OAz_VWY_StI", "videoLink": "https://www.youtube.com/watch?v=OAz_VWY_StI", "channelTitle": "Puxa L\u00edngua", "thumbnail": "https://i.ytimg.com/vi/OAz_VWY_StI/default.jpg", "duration": "PT15M3S"}, {"title": "Quest\u00e3o ENEM 2022 - A Not\u00edcia al\u00e9m da Fun\u00e7\u00e3o Informativa", "videoId": "8fKasPBm6wc", "videoLink": "https://www.youtube.com/watch?v=8fKasPBm6wc", "channelTitle": "InterpretaENEM com o prof. Lauro", "thumbnail": "https://i.ytimg.com/vi/8fKasPBm6wc/default.jpg", "duration": "PT6M21S"}]}, {"id": 42, "enunciado": "<br>\u201cVida perfeita\u201d em redes sociais pode afetar a <br>sa\u00fade mental<br>Nas v\u00e1rias redes sociais que povoam a internet, <br>os chamados digital influencers  est\u00e3o sempre felizes <br>e pregam a felicidade como um estilo de vida. Essas <br>pessoas espalham conte\u00fado para milhares de seguidores, <br>ditando tend\u00eancia e mostrando um estilo de vida sonhado <br>por muitos, como o corpo esbelto, viagens incr\u00edveis, <br>casas deslumbrantes, carros novos e alegria em tempo <br>integral, algo bem improv\u00e1vel de ocorrer o tempo todo, <br>aponta Carla Furtado, mestre em psicologia e fundadora <br>do Instituto Felici\u00eancia.<br>A problem\u00e1tica pode surgir com a busca incessante <br>por essa felicidade, que gera efeitos colaterais em quem <br>consome diariamente a \u201cvida perfeita\u201d de outros. Da\u00ed vem <br>o conceito de positividade t\u00f3xica: a express\u00e3o tem sido <br>usada para abordar uma esp\u00e9cie de press\u00e3o pela ado\u00e7\u00e3o <br>de um discurso positivo, aliada a uma vida editada para <br>as redes sociais. Para manter a sa\u00fade mental e evitar ser <br>atingido pela positividade t\u00f3xica, o uso racional das redes <br>sociais \u00e9 o mais indicado, aconselha a m\u00e9dica psiquiatra <br>Renata Nayara Figueiredo, presidente da Associa\u00e7\u00e3o <br>Psiqui\u00e1trica de Bras\u00edlia (APBr).<br>Dispon\u00edvel em: https://agenciabrasil.ebc.com.br. Acesso em: 21 nov. 2021 (adaptado).<br>Associada ao ide\u00e1rio de uma \u201cvida perfeita\u201d, a positividade <br>t\u00f3xica mencionada no texto \u00e9 um fen\u00f4meno social <br>recente, que se constitui com base em<br>", "alternativa_a": "representa\u00e7\u00f5es estereotipadas e superficiais de \nfelicidade.", "alternativa_b": "ressignifica\u00e7\u00f5es contempor\u00e2neas do conceito de \nalegria.", "alternativa_c": "estilos de vida inacess\u00edveis para a sociedade brasileira.", "alternativa_d": "atitudes contradit\u00f3rias de influenciadores digitais.", "alternativa_e": "padr\u00f5es idealizados e nocivos de beleza f\u00edsica", "alternativa_correta": "a", "disciplina": "ver", "area_conhecimento": "Linguagens, C\u00f3digos e suas Tecnologias", "ano": "2022", "videos": [{"title": "Enem 2022 / Enem 2022 Digital - Autoria Linguagem - Quest\u00e3o 10 | Linguagens, prova amarela", "videoId": "oVm4zM-Lb4k", "videoLink": "https://www.youtube.com/watch?v=oVm4zM-Lb4k", "channelTitle": "Autoria Linguagem", "thumbnail": "https://i.ytimg.com/vi/oVm4zM-Lb4k/default.jpg", "duration": "PT4M16S"}, {"title": "Gabarito ENEM 2022 | TICS e mundo digital | Ep. 3: Associada ao ide\u00e1rio de uma \u201cvida perfeita\u201d", "videoId": "ua2zLGCvuZk", "videoLink": "https://www.youtube.com/watch?v=ua2zLGCvuZk", "channelTitle": "Linguagem em Quest\u00e3o", "thumbnail": "https://i.ytimg.com/vi/ua2zLGCvuZk/default.jpg", "duration": "PT8M26S"}, {"title": "[CORRE\u00c7\u00c3O DO ENEM] Quest\u00e3o 37 - Enem 2022 - Prova azul \u25b7 Positividade t\u00f3xica", "videoId": "jKphEz4p0M0", "videoLink": "https://www.youtube.com/watch?v=jKphEz4p0M0", "channelTitle": "Puxa L\u00edngua", "thumbnail": "https://i.ytimg.com/vi/jKphEz4p0M0/default.jpg", "duration": "PT15M34S"}]}, {"id": 43, "enunciado": "<br>TEXTO I<br><img src='https://qcon-assets-production.s3.amazonaws.com/images/provas/89648/73_A.png' alt='Imagem associada para resolu\u00e7\u00e3o da quest\u00e3o'><br>EL GRECO. Laocoonte. \u00d3leo sobre tela, 1,37cm x 1,72cm. <br>National Gallery of Art, Washington, Estados Unidos, circa 1610-1614.<br>Dispon\u00edvel em: https://images.nga.gov. Acesso em: 28 jun. 2019 (adaptado) .TEXTO II<br>Essa impressionante obra apresenta o sacerdote <br>Laocoonte sendo punido pelos deuses por tentar alertar <br>os troianos da amea\u00e7a do Cavalo de Troia, que escondia <br>um grupo de soldados gregos. Enviadas pelos deuses, <br>serpentes marinhas s\u00e3o vistas matando Laocoonte e <br>seus dois filhos como forma de puni\u00e7\u00e3o.<br>KAY, A. In: FARTHING, S. (Org.). Tudo sobre arte. <br>Rio de Janeiro: Sextante, 2011 (adaptado).<br>Produzida no in\u00edcio do s\u00e9culo XVII, a obra maneirista <br>distingue-se pela<br>", "alternativa_a": "representa\u00e7\u00e3o da nudez masculina.", "alternativa_b": "distor\u00e7\u00e3o ao representar a figura humana.", "alternativa_c": "evoca\u00e7\u00e3o de um fato da cultura cl\u00e1ssica grega.", "alternativa_d": "presen\u00e7a do tema da morte como puni\u00e7\u00e3o da fam\u00edlia.", "alternativa_e": "utiliza\u00e7\u00e3o da perspectiva para integrar os diferentes \nplanos", "alternativa_correta": "b", "disciplina": "ver", "area_conhecimento": "Linguagens, C\u00f3digos e suas Tecnologias", "ano": "2022", "videos": []}, {"id": 44, "enunciado": "<br>TEXTO I <br><img src='https://qcon-assets-production.s3.amazonaws.com/images/provas/89648/73_A.png' alt='Imagem associada para resolu\u00e7\u00e3o da quest\u00e3o'><br>JUDD, D. Sem t\u00edtulo . 1969.<br>Dispon\u00edvel em: https://dasartes.com.br. Acesso em: 16 jun. 2022.<br>TEXTO II<br>Embora n\u00e3o fosse um grupo ou um movimento <br>organizado, o Minimalismo foi um dos muitos r\u00f3tulos <br>(incluindo estruturas prim\u00e1rias, objetos unit\u00e1rios, arte <br>ABC e Cool Art) aplicados pelos cr\u00edticos para descrever <br>estruturas aparentemente simples que alguns artistas <br>estavam criando. Quando a arte minimalista come\u00e7ou <br>a surgir, muitos cr\u00edticos e um p\u00fablico opinativo  <br>julgaram-na fria, an\u00f4nima e imperdo\u00e1vel. Os materiais <br>industriais pr\u00e9-fabricados frequentemente usados n\u00e3o <br>pareciam \u201carte\u201d.<br>DEMPSEY, A. Estilos, escolas e movimentos. S\u00e3o Paulo: Cosac & Naify, 2003 (adaptado).<br>De acordo com os textos I e II, compreende-se que a obra <br>minimalista \u00e9 uma<br>", "alternativa_a": "representa\u00e7\u00e3o da simplicidade pelo artista.", "alternativa_b": "explora\u00e7\u00e3o da t\u00e9cnica da escultura cubista.", "alternativa_c": "valoriza\u00e7\u00e3o do cotidiano por meio da geometria.", "alternativa_d": "utiliza\u00e7\u00e3o da complexidade dos elementos formais.", "alternativa_e": "combina\u00e7\u00e3o de formas sint\u00e9ticas no espa\u00e7o utilizado", "alternativa_correta": "e", "disciplina": "ver", "area_conhecimento": "Linguagens, C\u00f3digos e suas Tecnologias", "ano": "2022", "videos": []}, {"id": 45, "enunciado": "<br>Firmo, o vaqueiro<br>No dia seguinte, \u00e0 hora em que sa\u00eda o gado, estava eu <br>debru\u00e7ado \u00e0 varanda quando vi o cafuzo que preparava o <br>animal viajeiro:<br>\u2014 Raimundinho, como vai ele?...<br>De longe apontou a palho\u00e7a.<br>\u2014 Sim.<br>O bra\u00e7o caiu-lhe, olhou-me algum tempo comovido; <br>depois, saltando para o animal, levou o polegar \u00e0 boca <br>fazendo estalar a unha nos dentes: \u201c\u00c0s quatro horas <br>da manh\u00e3... Atirei um verso e disse, para bulir com ele: <br>Pega, velho! N\u00e3o respondeu. Tio Firmo, mesmo velho e <br>doente, n\u00e3o era homem para deixar um verso no ch\u00e3o... <br>Fui ver, coitado!... estava morto\u201d. E deu de esporas para <br>que eu n\u00e3o lhe visse as l\u00e1grimas.<br>NETTO, C. In: MARCHEZAN, L. G. (Org.). O conto regionalista. <br>S\u00e3o Paulo: Martins Fontes, 2009 .<br>A passagem registra um momento em que a <br>expressividade l\u00edrica \u00e9 refor\u00e7ada pela<br>", "alternativa_a": "plasticidade da imagem do rebanho reunido.", "alternativa_b": "sugest\u00e3o da firmeza do sertanejo ao arrear o cavalo.", "alternativa_c": "situa\u00e7\u00e3o de pobreza encontrada nos sert\u00f5es \nbrasileiros.", "alternativa_d": "afetividade demonstrada ao noticiar a morte do \ncantador.", "alternativa_e": "preocupa\u00e7\u00e3o do vaqueiro em demonstrar sua \nvirilidade", "alternativa_correta": "d", "disciplina": "ver", "area_conhecimento": "Linguagens, C\u00f3digos e suas Tecnologias", "ano": "2022", "videos": [{"title": "Quest\u00e3o ENEM 2022: Firmo, o Vaqueiro!", "videoId": "4QVZJqXEdwY", "videoLink": "https://www.youtube.com/watch?v=4QVZJqXEdwY", "channelTitle": "InterpretaENEM com o prof. Lauro", "thumbnail": "https://i.ytimg.com/vi/4QVZJqXEdwY/default.jpg", "duration": "PT5M50S"}, {"title": "[CORRE\u00c7\u00c3O DO ENEM] Quest\u00e3o 40 - Enem 2022 - Prova azul \u25b7 Firmo, o vaqueiro", "videoId": "X_vQfw-9vzA", "videoLink": "https://www.youtube.com/watch?v=X_vQfw-9vzA", "channelTitle": "Puxa L\u00edngua", "thumbnail": "https://i.ytimg.com/vi/X_vQfw-9vzA/default.jpg", "duration": "PT16M45S"}, {"title": "Enem 2022 / Enem 2022 Digital - Autoria Linguagem - Quest\u00e3o 7 | Linguagens, prova amarela", "videoId": "NB7Dr4YANRA", "videoLink": "https://www.youtube.com/watch?v=NB7Dr4YANRA", "channelTitle": "Autoria Linguagem", "thumbnail": "https://i.ytimg.com/vi/NB7Dr4YANRA/default.jpg", "duration": "PT4M7S"}]}, {"id": 46, "enunciado": "<br>O beb\u00ea de tarlatana rosa<br>\u2014 [...] Na ter\u00e7a desliguei-me do grupo e ca\u00ed no mar alto <br>da deprava\u00e7\u00e3o, s\u00f3, com uma roupa leve por cima da pele e <br>todos os maus instintos fustigados. De resto a cidade inteira <br>estava assim. \u00c9 o momento em que por tr\u00e1s das m\u00e1scaras <br>as meninas confessam paix\u00f5es aos rapazes, \u00e9 o instante <br>em que as liga\u00e7\u00f5es mais secretas transparecem, em que <br>a virgindade \u00e9 d\u00fabia, e todos n\u00f3s a achamos in\u00fatil, a honra <br>uma cacetea\u00e7\u00e3o, o bom senso uma fadiga. Nesse momento <br>tudo \u00e9 poss\u00edvel, os maiores absurdos, os maiores crimes; <br>nesse momento h\u00e1 um riso que galvaniza os sentidos e o <br>beijo se desata naturalmente.<br>Eu estava trepidante, com uma \u00e2nsia de acanalhar-me, <br>quase m\u00f3rbida. Nada de raparigas do galarim perfumadas <br>e por demais conhecidas, nada do contato familiar,  <br>mas o deboche an\u00f4nimo, o deboche ritual de chegar, <br>pegar, acabar, continuar. Era ign\u00f3bil. Felizmente muita <br>gente sofre do mesmo mal no carnaval.<br>RIO, J. Dentro da noite . S\u00e3o Paulo: Antiqua, 2002.No texto, o personagem vincula ao carnaval atitudes e <br>rea\u00e7\u00f5es coletivas diante das quais expressa<br>", "alternativa_a": "consagra\u00e7\u00e3o da alegria do povo.", "alternativa_b": "atra\u00e7\u00e3o e asco perante atitudes libertinas.", "alternativa_c": "espanto com a quantidade de foli\u00f5es nas ruas.", "alternativa_d": "inten\u00e7\u00e3o de confraternizar com desconhecidos.", "alternativa_e": "reconhecimento da festa como manifesta\u00e7\u00e3o cultural", "alternativa_correta": "b", "disciplina": "ver", "area_conhecimento": "Linguagens, C\u00f3digos e suas Tecnologias", "ano": "2022", "videos": [{"title": "Enem 2022 / Enem 2022 Digital - Autoria Linguagem - Quest\u00e3o 8 | Linguagens, prova amarela", "videoId": "uoMWabRccuk", "videoLink": "https://www.youtube.com/watch?v=uoMWabRccuk", "channelTitle": "Autoria Linguagem", "thumbnail": "https://i.ytimg.com/vi/uoMWabRccuk/default.jpg", "duration": "PT3M58S"}]}, {"id": 47, "enunciado": "<br>10 de maio<br>Fui na delegacia e falei com o tenente. Que homem <br>amavel! Se eu soubesse que ele era t\u00e3o amavel, eu teria <br>ido na delegacia na primeira intima\u00e7\u00e3o. [...] O tenente <br>interessou-se pela educa\u00e7\u00e3o dos meus filhos. Disse-me <br>que a favela \u00e9 um ambiente propenso, que as pessoas <br>tem mais possibilidade de delinquir do que tornar-se util <br>a patria e ao pa\u00eds. Pensei: se ele sabe disto, porque n\u00e3o <br>faz um relatorio e envia para os politicos? O senhor Janio <br>Quadros, o Kubstchek e o Dr. Adhemar de Barros? <br>Agora falar para mim, que sou uma pobre lixeira.  <br>N\u00e3o posso resolver nem as minhas dificuldades.<br>... O Brasil precisa ser dirigido por uma pessoa que j\u00e1 <br>passou fome. A fome tambem \u00e9 professora.  <br>Quem passa fome aprende a pensar no pr\u00f3ximo, <br>e nas crian\u00e7as.<br>JESUS, C. M. Quarto de despejo: di\u00e1rio de uma favelada.  S\u00e3o Paulo: \u00c1tica, 2014.<br>A partir da intima\u00e7\u00e3o recebida pelo filho de 9 anos, <br>a autora faz uma reflex\u00e3o em que transparece a<br>", "alternativa_a": "li\u00e7\u00e3o de vida comunicada pelo tenente.", "alternativa_b": "predisposi\u00e7\u00e3o materna para se emocionar.", "alternativa_c": "atividade pol\u00edtica marcante da comunidade.", "alternativa_d": "resposta ir\u00f4nica ante o discurso da autoridade.", "alternativa_e": "necessidade de revelar seus anseios mais \u00edntimos", "alternativa_correta": "d", "disciplina": "ver", "area_conhecimento": "Linguagens, C\u00f3digos e suas Tecnologias", "ano": "2022", "videos": [{"title": "Enem 2022 / Enem 2022 Digital - Autoria Linguagem - Quest\u00e3o 6 | Linguagens, prova amarela", "videoId": "PTNWgXCyNWA", "videoLink": "https://www.youtube.com/watch?v=PTNWgXCyNWA", "channelTitle": "Autoria Linguagem", "thumbnail": "https://i.ytimg.com/vi/PTNWgXCyNWA/default.jpg", "duration": "PT3M55S"}, {"title": "[CORRE\u00c7\u00c3O DO ENEM] Quest\u00e3o 42 - Enem 2022 - Prova azul \u25b7 10 de maio", "videoId": "BQZ0H3YzuMg", "videoLink": "https://www.youtube.com/watch?v=BQZ0H3YzuMg", "channelTitle": "Puxa L\u00edngua", "thumbnail": "https://i.ytimg.com/vi/BQZ0H3YzuMg/default.jpg", "duration": "PT10M53S"}, {"title": "#Enem 2022 - primeira quest\u00e3o comentada de linguagens", "videoId": "2J1vAAEqUbQ", "videoLink": "https://www.youtube.com/watch?v=2J1vAAEqUbQ", "channelTitle": "Tomi - Dicas de Portugu\u00eas", "thumbnail": "https://i.ytimg.com/vi/2J1vAAEqUbQ/default.jpg", "duration": "PT4M16S"}]}, {"id": 48, "enunciado": "<br>Vanda vinha do interior de Minas Gerais e de dentro <br>de um livro de Charles Dickens. Sem dinheiro para cri\u00e1-la, <br>sua m\u00e3e a dera, com seus sete anos, a uma conhecida. <br>Ao receb\u00ea-la, a mulher perguntou o que a garotinha <br>gostava de comer. Anotou tudo num papel. Mal a m\u00e3e <br>virou as costas, no entanto, a fulana amassou a lista e, <br>como uma vil\u00e3 de folhetim, decretou: \u201cA partir de hoje, <br>voc\u00ea n\u00e3o vai mais nem sentir o cheiro dessas comidas!\u201d.<br>Vanda trabalhou l\u00e1 at\u00e9 os quinze anos, quando <br>recebeu a carta de uma prima com uma nota de cem <br>cruzeiros, saiu de casa com a roupa do corpo e fugiu num <br>\u00f4nibus para S\u00e3o Paulo.<br>Todas as vezes que eu e minha irm\u00e3 a importun\u00e1vamos <br>com nossas demandas de crian\u00e7a mimada, ela nos contava <br>hist\u00f3rias da inf\u00e2ncia de gata-borralheira, fazia-nos apertar <br>seu nariz quebrado por uma das filhas da \u201cpatroa\u201d com um <br>rolo de amassar p\u00e3o e nos expulsava da cozinha: \u201cSai pra <br>l\u00e1, peste, e me deixa acabar essa janta\u201d.<br>PRATA, A. Nu de botas. S\u00e3o Paulo: Cia. das Letras, 2013 (adaptado). <br>Pela \u00f3tica do narrador, a trajet\u00f3ria da empregada de sua <br>casa assume um efeito expressivo decorrente da<br>", "alternativa_a": "cita\u00e7\u00e3o a refer\u00eancias liter\u00e1rias tradicionais.", "alternativa_b": "alus\u00e3o \u00e0 inoc\u00eancia das crian\u00e7as da \u00e9poca.", "alternativa_c": "estrat\u00e9gia de questionar a bondade humana.", "alternativa_d": "descri\u00e7\u00e3o detalhada das pessoas do interior.", "alternativa_e": "representa\u00e7\u00e3o aned\u00f3tica de atos de viol\u00eancia", "alternativa_correta": "e", "disciplina": "ver", "area_conhecimento": "Linguagens, C\u00f3digos e suas Tecnologias", "ano": "2022", "videos": [{"title": "[CORRE\u00c7\u00c3O DO ENEM] Quest\u00e3o 43 - Enem 2022 - Prova azul \u25b7 Vanda vinha do interior de Minas Gerais", "videoId": "JJePhSp_08w", "videoLink": "https://www.youtube.com/watch?v=JJePhSp_08w", "channelTitle": "Puxa L\u00edngua", "thumbnail": "https://i.ytimg.com/vi/JJePhSp_08w/default.jpg", "duration": "PT21M16S"}, {"title": "ENEM 2022 - Linguagens | Quest\u00e3o 6 \u00e0 21 | Prova ROSA [MG]", "videoId": "8X2IVc_kd9A", "videoLink": "https://www.youtube.com/watch?v=8X2IVc_kd9A", "channelTitle": "MeuGuru", "thumbnail": "https://i.ytimg.com/vi/8X2IVc_kd9A/default.jpg", "duration": "PT19M23S"}, {"title": "Pr\u00e9-Enem 2022 - Linguagens: Comentando a Prova!", "videoId": "jM_dvAYh-FA", "videoLink": "https://www.youtube.com/watch?v=jM_dvAYh-FA", "channelTitle": "TV Seduc RS", "thumbnail": "https://i.ytimg.com/vi/jM_dvAYh-FA/default.jpg", "duration": "PT23M38S"}]}, {"id": 49, "enunciado": "<br>TEXTO I <br><img src='https://qcon-assets-production.s3.amazonaws.com/images/provas/89648/73_A.png' alt='Imagem associada para resolu\u00e7\u00e3o da quest\u00e3o'><br>SILVEIRA, R. In absentia, 1983. Instala\u00e7\u00e3o, 17\u00aa Bienal de S\u00e3o Paulo.<br>Dispon\u00edvel em: www.bienal.org.br. Acesso em: 1 set. 2016 (adaptado).TEXTO II<br>O termo ready-made foi criado por Marcel Duchamp <br>(1887-1968) para designar um tipo de objeto, por ele <br>inventado, que consiste em um ou mais artigos de uso <br>cotidiano, produzidos em massa, selecionados sem <br>crit\u00e9rios est\u00e9ticos e expostos como obras de arte em <br>espa\u00e7os especializados (museus e galerias). Seu primeiro <br>ready-made , de 1912, \u00e9 uma roda de bicicleta montada <br>sobre um banquinho (Roda de bicicleta ). Ao transformar <br>qualquer objeto em obra de arte, o artista realiza uma <br>cr\u00edtica radical ao sistema da arte.<br>Dispon\u00edvel em: www.bienal.org.br. Acesso em: 1 set. 2016 (adaptado).<br>A instala\u00e7\u00e3o In absentia prop\u00f5e um di\u00e1logo com o <br>ready-made Roda de bicicleta, demonstrando que<br>", "alternativa_a": "as formas de criticar obras do passado se repetem.", "alternativa_b": "a recorr\u00eancia de temas marca a arte do final do \ns\u00e9culo XX.", "alternativa_c": "as cria\u00e7\u00f5es desmistificam os valores est\u00e9ticos \nestabelecidos.", "alternativa_d": "o distanciamento temporal permite a transforma\u00e7\u00e3o \ndos referenciais est\u00e9ticos.", "alternativa_e": "o objeto ausente sugere a degrada\u00e7\u00e3o da forma \nsuperando o modelo art\u00edstico", "alternativa_correta": "c", "disciplina": "ver", "area_conhecimento": "Linguagens, C\u00f3digos e suas Tecnologias", "ano": "2022", "videos": []}, {"id": 50, "enunciado": "<br>O Recife fervilhava no come\u00e7o da d\u00e9cada de 1990, e <br>os artistas trabalhavam para resgatar o prest\u00edgio da cultura <br>pernambucana. Era preciso se inspirar, literalmente, nas <br>ra\u00edzes sobre as quais a cidade se construiu. Foi a\u00ed que, <br>em 1992, com a publica\u00e7\u00e3o de um manifesto escrito <br>pelo m\u00fasico e jornalista Fred Zero Quatro, da banda <br>Mundo Livre S/A, nasceu o manguebeat. O nome vem <br>de \u201cmangue\u201d, vegeta\u00e7\u00e3o t\u00edpica da regi\u00e3o, e \u201cbeat\u201d, para <br>representar as batidas e as influ\u00eancias musicais que o <br>movimento abra\u00e7aria a partir dali. Era a hora e a vez <br>de os caranguejos \u2014 aos quais os m\u00fasicos recifenses <br>gostavam de se comparar \u2014 mostrarem as caras:  <br>o maracatu e suas alfaias se misturaram com as batidas <br>do hip-hop, as guitarras do rock, elementos eletr\u00f4nicos e <br>o sotaque recifense de Chico Science. A busca pelo novo <br>rendeu uma perspectiva diferente do Brasil ao olhar para o <br>Recife. A cidade deixou de ser o lugar apenas do frevo <br>e do carnaval, transformando-se na ebuli\u00e7\u00e3o musical <br>que continua a acontecer mesmo ap\u00f3s os 25 anos do <br>lan\u00e7amento do primeiro disco da Na\u00e7\u00e3o Zumbi, Da lama <br>ao caos.<br>FORCIONI, G. et al. O mangue est\u00e1 de volta. Revista Esquinas, n. 87, set. 2019 (adaptado).<br>Chico Science foi fundamental para a renova\u00e7\u00e3o da <br>m\u00fasica pernambucana, fato que se deu pela<br>", "alternativa_a": "utiliza\u00e7\u00e3o de aparelhos musicais eletr\u00f4nicos em \nlugar dos instrumentos tradicionais.", "alternativa_b": "ocupa\u00e7\u00e3o de espa\u00e7os da natureza local para a \nprodu\u00e7\u00e3o de eventos musicais memor\u00e1veis.", "alternativa_c": "substitui\u00e7\u00e3o de antigas pr\u00e1ticas musicais, como o \nfrevo, por melodias e harmonias inovadoras.", "alternativa_d": "recupera\u00e7\u00e3o de composi\u00e7\u00f5es tradicionais folcl\u00f3ricas \ne sua apresenta\u00e7\u00e3o em grandes festivais.", "alternativa_e": "integra\u00e7\u00e3o de referenciais culturais de diferentes \norigens, criando uma nova combina\u00e7\u00e3o est\u00e9tica", "alternativa_correta": "e", "disciplina": "ver", "area_conhecimento": "Linguagens, C\u00f3digos e suas Tecnologias", "ano": "2022", "videos": [{"title": "Enem 2022 / Enem 2022 Digital - Autoria Linguagem - Quest\u00e3o 23 | Linguagens, prova amarela", "videoId": "bhIKTHyS2ZY", "videoLink": "https://www.youtube.com/watch?v=bhIKTHyS2ZY", "channelTitle": "Autoria Linguagem", "thumbnail": "https://i.ytimg.com/vi/bhIKTHyS2ZY/default.jpg", "duration": "PT4M11S"}]}, {"id": 51, "enunciado": "<br>Espera, resignado, o dia 13 daquele m\u00eas porque, <br>em tal data, usan\u00e7a avoenga lhe faculta sondar o futuro, <br>interrogando a provid\u00eancia. \u00c9 a experi\u00eancia tradicional de <br>Santa Luzia. No dia 12 ao anoitecer exp\u00f5e ao relento, <br>em linha, seis pedrinhas de sal, que representam, em <br>ordem sucessiva da esquerda para a direita, os seis <br>meses vindouros, de janeiro a junho. Ao alvorecer de 13 <br>observa-as: se est\u00e3o intactas, pressagiam a seca; se a <br>primeira apenas se deliu, transmudada em alj\u00f4far l\u00edmpido, <br>\u00e9 certa a chuva em janeiro; se a segunda, em fevereiro; <br>se a maioria ou todas, \u00e9 inevit\u00e1vel o inverno benfazejo. <br>Esta experi\u00eancia \u00e9 bel\u00edssima.<br>CUNHA, E. Os sert\u00f5es. S\u00e3o Paulo: Editora Tr\u00eas, 1984.<br>No experimento descrito, a rela\u00e7\u00e3o com a paisagem e <br>com a religiosidade permite que o sertanejo seja<br>", "alternativa_a": "afeito \u00e0 devo\u00e7\u00e3o ao aceitar destinos sacralizados.", "alternativa_b": "acostumado \u00e0 pobreza ao admitir acasos naturais.", "alternativa_c": "habituado ao solo ao conhecer terrenos cultiv\u00e1veis.", "alternativa_d": "\u00edntimo \u00e0 Caatinga ao interpretar condi\u00e7\u00f5es ambientais.", "alternativa_e": "pr\u00f3ximo \u00e0 vegeta\u00e7\u00e3o ao identificar esp\u00e9cies arbustivas", "alternativa_correta": "d", "disciplina": "ver", "area_conhecimento": "Ci\u00eancias Humanas e suas Tecnologias", "ano": "2022", "videos": []}, {"id": 52, "enunciado": "<br>Sempre que a relev\u00e2ncia do discurso entra em <br>jogo, a quest\u00e3o torna-se pol\u00edtica por defini\u00e7\u00e3o, pois \u00e9 o <br>discurso que faz do homem um ser pol\u00edtico. E tudo que os <br>homens fazem, sabem ou experimentam s\u00f3 tem sentido <br>na medida em que pode ser discutido. Haver\u00e1, talvez, <br>verdades que ficam al\u00e9m da linguagem e que podem ser <br>de grande relev\u00e2ncia para o homem no singular, isto \u00e9, <br>para o homem que, seja o que for, n\u00e3o \u00e9 um ser pol\u00edtico. <br>Mas homens no plural, isto \u00e9, os homens que vivem e se <br>movem e agem neste mundo, s\u00f3 podem experimentar o <br>significado das coisas por poderem falar e ser intelig\u00edveis <br>entre si e consigo mesmos.<br>ARENDT, H. A condi\u00e7\u00e3o humana . Rio de Janeiro: Forense Universit\u00e1ria, 2004.<br>No trecho, a fil\u00f3sofa Hannah Arendt mostra a import\u00e2ncia <br>da linguagem no processo de<br>", "alternativa_a": "entendimento da cultura.", "alternativa_b": "aumento da criatividade.", "alternativa_c": "percep\u00e7\u00e3o da individualidade.", "alternativa_d": "melhoria da t\u00e9cnica.", "alternativa_e": "constru\u00e7\u00e3o da sociabilidade", "alternativa_correta": "e", "disciplina": "ver", "area_conhecimento": "Ci\u00eancias Humanas e suas Tecnologias", "ano": "2022", "videos": [{"title": "FTD Resolve \u2013 Enem 2022 | Ci\u00eancias Humanas \u2013 Quest\u00e3o 63 (prova rosa)", "videoId": "AUNiMrlB_p0", "videoLink": "https://www.youtube.com/watch?v=AUNiMrlB_p0", "channelTitle": "FTD Educa\u00e7\u00e3o", "thumbnail": "https://i.ytimg.com/vi/AUNiMrlB_p0/default.jpg", "duration": "PT4M31S"}, {"title": "Corre\u00e7\u00e3o do ENEM 2022 - Hannah Arendt", "videoId": "gAvyffWAqxg", "videoLink": "https://www.youtube.com/watch?v=gAvyffWAqxg", "channelTitle": "Prof. Braian", "thumbnail": "https://i.ytimg.com/vi/gAvyffWAqxg/default.jpg", "duration": "PT4M3S"}, {"title": "RESOLU\u00c7\u00c3O ENEM 2022 | HIST\u00d3RIA | CI\u00caNCIAS HUMANAS E SUAS TECNOLOGIAS (Gabarito Extraoficial)", "videoId": "dFLAnrEbAqI", "videoLink": "https://www.youtube.com/watch?v=dFLAnrEbAqI", "channelTitle": "Prof. Bruno Medeiros - Hist\u00f3ria", "thumbnail": "https://i.ytimg.com/vi/dFLAnrEbAqI/default.jpg", "duration": "PT1H9M1S"}]}, {"id": 53, "enunciado": "<br>Eu estava pagando o sapateiro e conversando com <br>um preto que estava lendo um jornal. Ele estava revoltado <br>com um guarda civil que espancou um preto e amarrou <br>numa \u00e1rvore. O guarda civil \u00e9 branco. E h\u00e1 certos brancos <br>que transforma preto em bode expiat\u00f3rio. Quem sabe se <br>guarda civil ignora que j\u00e1 foi extinta a escravid\u00e3o e ainda <br>estamos no regime da chibata?<br>JESUS, C. M. Quarto de despejo : di\u00e1rio de uma favelada. S\u00e3o Paulo: \u00c1tica, 2014.<br>O texto, que guarda a grafia original da autora, exp\u00f5e <br>uma caracter\u00edstica da sociedade brasileira, que \u00e9 o(a):<br>", "alternativa_a": "Racismo estrutural.", "alternativa_b": "Desemprego latente.", "alternativa_c": "Concentra\u00e7\u00e3o de renda.", "alternativa_d": "Exclus\u00e3o informacional.", "alternativa_e": "Precariedade da educa\u00e7\u00e3o", "alternativa_correta": "a", "disciplina": "ver", "area_conhecimento": "Ci\u00eancias Humanas e suas Tecnologias", "ano": "2022", "videos": [{"title": "FTD Resolve \u2013 Enem 2022 | Humanas \u2013 Quest\u00e3o 64 (prova rosa)", "videoId": "oSqLjd5ah-k", "videoLink": "https://www.youtube.com/watch?v=oSqLjd5ah-k", "channelTitle": "FTD Educa\u00e7\u00e3o", "thumbnail": "https://i.ytimg.com/vi/oSqLjd5ah-k/default.jpg", "duration": "PT4M30S"}, {"title": "RESOLU\u00c7\u00c3O ENEM 2022 | HIST\u00d3RIA | CI\u00caNCIAS HUMANAS E SUAS TECNOLOGIAS (Gabarito Extraoficial)", "videoId": "dFLAnrEbAqI", "videoLink": "https://www.youtube.com/watch?v=dFLAnrEbAqI", "channelTitle": "Prof. Bruno Medeiros - Hist\u00f3ria", "thumbnail": "https://i.ytimg.com/vi/dFLAnrEbAqI/default.jpg", "duration": "PT1H9M1S"}, {"title": "ENEM 2022 -  Ci\u00eancias Humanas - Resolu\u00e7\u00e3o de Quest\u00e3o - Racismo estrutural", "videoId": "JALd51HhLRs", "videoLink": "https://www.youtube.com/watch?v=JALd51HhLRs", "channelTitle": " Ampulheta Hist\u00f3rica", "thumbnail": "https://i.ytimg.com/vi/JALd51HhLRs/default.jpg", "duration": "PT2M37S"}]}, {"id": 54, "enunciado": "<img src='https://qcon-assets-production.s3.amazonaws.com/images/provas/89648/73_A.png' alt='Imagem associada para resolu\u00e7\u00e3o da quest\u00e3o'><br>PAZ, A. D.  Dispon\u00edvel em: www.ct.ufpb.br. Acesso em: 15 out. 2021 (adaptado).<br>A intensifica\u00e7\u00e3o da ocupa\u00e7\u00e3o urbana demonstrada afeta <br>de forma imediata o(a)<br>", "alternativa_a": "n\u00edvel altim\u00e9trico.", "alternativa_b": "ciclo hidrol\u00f3gico.", "alternativa_c": "padr\u00e3o clim\u00e1tico.", "alternativa_d": "tect\u00f4nica de placas.", "alternativa_e": "estrutura das rochas", "alternativa_correta": "b", "disciplina": "ver", "area_conhecimento": "Ci\u00eancias Humanas e suas Tecnologias", "ano": "2022", "videos": []}, {"id": 55, "enunciado": "<br>Na constru\u00e7\u00e3o da ferrovia Madeira-Mamor\u00e9, o <br>que dizer dos doentes, eternos moribundos a vagar <br>entre del\u00edrios febris, doses de quinino e corredores da <br>morte? O Hospital da Candel\u00e1ria era santu\u00e1rio e t\u00famulo, <br>monumento ao progresso cient\u00edfico e pre\u00e2mbulo da <br>escurid\u00e3o. Foi ali, com suas instala\u00e7\u00f5es modern\u00edssimas, <br>que m\u00e9dicos e sanitaristas dirigiram seu combate <br>aos males tropicais. As maiores v\u00edtimas, contudo, <br>permaneceriam na sombra \u00e0 margem do palco, cobaias <br>sem consolo, credores sem nome de uma sociedade que <br>n\u00e3o lhes concedera tempo algum para ser decifrada. <br>FOOT HARDMAN, F. Trem fantasma : modernidade na selva.  <br>S\u00e3o Paulo: Cia. das Letras, 1988 (adaptado).<br>No texto, h\u00e1 uma cr\u00edtica ao modo de ocupa\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o <br>amaz\u00f4nico pautada na <br>", "alternativa_a": "discrep\u00e2ncia entre engenharia ambiental e equil\u00edbrio \nda fauna.", "alternativa_b": "incoer\u00eancia entre maquinaria estrangeira e controle \nda floresta.", "alternativa_c": "incompatibilidade entre investimento estatal e \nprote\u00e7\u00e3o aos nativos.", "alternativa_d": "competi\u00e7\u00e3o entre farmacologia internacional e \nprodutos da fitoterapia.", "alternativa_e": "contradi\u00e7\u00e3o entre desenvolvimento nacional e \nrespeito aos trabalhadores", "alternativa_correta": "e", "disciplina": "ver", "area_conhecimento": "Ci\u00eancias Humanas e suas Tecnologias", "ano": "2022", "videos": [{"title": "Resolu\u00e7\u00e3o Enem 2022 - Humanas Quest\u00e3o 71", "videoId": "uizufnWEWB8", "videoLink": "https://www.youtube.com/watch?v=uizufnWEWB8", "channelTitle": "Mais Hist\u00f3ria | Prof. Paulo Teles", "thumbnail": "https://i.ytimg.com/vi/uizufnWEWB8/default.jpg", "duration": "PT9M8S"}, {"title": "EXTENSIVO 2023 - FOI DADA A LARGADA! PARTE 2", "videoId": "6GLoAuFuW8o", "videoLink": "https://www.youtube.com/watch?v=6GLoAuFuW8o", "channelTitle": "Prof Silvester Geografia", "thumbnail": "https://i.ytimg.com/vi/6GLoAuFuW8o/default.jpg", "duration": "PT1H29M17S"}]}, {"id": 56, "enunciado": "<br>Uma nova economia surgiu em escala global no <br>\u00faltimo quartel do s\u00e9culo XX. Chamo-a de informacional, <br>global e em rede para identificar suas caracter\u00edsticas <br>fundamentais e diferenciadas e enfatizar sua interliga\u00e7\u00e3o. <br>\u00c9 informacional porque depende basicamente de sua <br>capacidade de gerar, processar e aplicar de forma <br>eficiente a informa\u00e7\u00e3o baseada em conhecimentos. \u00c9 <br>global porque seus componentes est\u00e3o organizados <br>em escala global, diretamente ou mediante uma rede <br>de conex\u00f5es entre agentes econ\u00f4micos. \u00c9 rede porque <br>\u00e9 feita em uma rede global de intera\u00e7\u00e3o entre redes <br>empresariais.<br>CASTELLS, M. A sociedade em rede \u2014 a era da informa\u00e7\u00e3o: economia, <br>sociedade e cultura. S\u00e3o Paulo: Paz e Terra, 1999 (adaptado).<br>Qual mudan\u00e7a estrutural \u00e9 resultado da forma de <br>organiza\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica descrita no texto?<br>", "alternativa_a": "Fabrica\u00e7\u00e3o em s\u00e9rie.", "alternativa_b": "Amplia\u00e7\u00e3o de estoques.", "alternativa_c": "Fragiliza\u00e7\u00e3o dos cart\u00e9is.", "alternativa_d": "Padroniza\u00e7\u00e3o de mercadorias.", "alternativa_e": "Desterritorializa\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o", "alternativa_correta": "e", "disciplina": "ver", "area_conhecimento": "Ci\u00eancias Humanas e suas Tecnologias", "ano": "2022", "videos": [{"title": "Qual mudan\u00e7a estrutural \u00e9 resultado da forma de organiza\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica descrita no texto?", "videoId": "Eco482jEGyA", "videoLink": "https://www.youtube.com/watch?v=Eco482jEGyA", "channelTitle": "Professor Rodolfo Damasceno", "thumbnail": "https://i.ytimg.com/vi/Eco482jEGyA/default.jpg", "duration": "PT2M46S"}, {"title": "CORRE\u00c7\u00c3O DA PROVA DO ENEM 2022-  PROVA ROSA - PARTE 3", "videoId": "GZ7bIcFGFyY", "videoLink": "https://www.youtube.com/watch?v=GZ7bIcFGFyY", "channelTitle": "Geografia Irada com Professor Marcelo", "thumbnail": "https://i.ytimg.com/vi/GZ7bIcFGFyY/default.jpg", "duration": "PT18M30S"}, {"title": "Matriz de Refer\u00eancia Enem | Humanas", "videoId": "uktXbqGVSS4", "videoLink": "https://www.youtube.com/watch?v=uktXbqGVSS4", "channelTitle": "Aulalivre - Enem e vestibulares", "thumbnail": "https://i.ytimg.com/vi/uktXbqGVSS4/default.jpg", "duration": "PT53M40S"}]}, {"id": 57, "enunciado": "<br>Olhar o Brasil e n\u00e3o ver o sert\u00e3o<br>\u00c9 como negar o queijo com a faca na m\u00e3o<br>Esse gigante em movimento<br>Movido a tijolo e cimento<br>Precisa de arroz com feij\u00e3o<br>Que tenha comida na mesa<br>Que agrade\u00e7a sempre a grandeza<br>De cada peda\u00e7o de p\u00e3o<br>Agrade\u00e7a a Clemente<br>Que leva a semente<br>Em seu embornal<br>Zez\u00e9 e o penoso bal\u00e9<br>De pisar no cacau<br>Maria que amanhece o dia<br>L\u00e1 no milharal<br>VANDER LEE. Do Brasil. In: Pensei que fosse o c\u00e9u: ao vivo. <br>Rio de Janeiro: Indie Records, 2006 (fragmento).<br>A letra da can\u00e7\u00e3o valoriza uma dimens\u00e3o do espa\u00e7o rural <br>brasileiro em sua rela\u00e7\u00e3o com a cidade ao ressaltar sua <br>fun\u00e7\u00e3o de<br>", "alternativa_a": "fornecer a m\u00e3o de obra qualificada.", "alternativa_b": "incorporar a inova\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica.", "alternativa_c": "preservar a diversidade biol\u00f3gica.", "alternativa_d": "promover a produ\u00e7\u00e3o alimentar.", "alternativa_e": "garantir a moradia b\u00e1sica", "alternativa_correta": "d", "disciplina": "ver", "area_conhecimento": "Ci\u00eancias Humanas e suas Tecnologias", "ano": "2022", "videos": [{"title": "FTD Resolve \u2013 Enem 2022 | Humanas \u2013 Quest\u00e3o 73 (prova rosa)", "videoId": "ZtwK4fkR0so", "videoLink": "https://www.youtube.com/watch?v=ZtwK4fkR0so", "channelTitle": "FTD Educa\u00e7\u00e3o", "thumbnail": "https://i.ytimg.com/vi/ZtwK4fkR0so/default.jpg", "duration": "PT4M28S"}, {"title": "#Enem 2022: an\u00e1lise (quest\u00f5es de Geografia)+ Gabarito no final #canal geografia e Voc\u00ea .", "videoId": "CC5jsYkXD7M", "videoLink": "https://www.youtube.com/watch?v=CC5jsYkXD7M", "channelTitle": "Canal Geografia e voc\u00ea", "thumbnail": "https://i.ytimg.com/vi/CC5jsYkXD7M/default.jpg", "duration": "PT28M55S"}, {"title": "CORRE\u00c7\u00c3O DA PROVA DO ENEM 2022-  PROVA ROSA - PARTE 3", "videoId": "GZ7bIcFGFyY", "videoLink": "https://www.youtube.com/watch?v=GZ7bIcFGFyY", "channelTitle": "Geografia Irada com Professor Marcelo", "thumbnail": "https://i.ytimg.com/vi/GZ7bIcFGFyY/default.jpg", "duration": "PT18M30S"}]}, {"id": 58, "enunciado": "<br>O n\u00famero cada vez maior de mulheres letradas <br>e interessadas pela literatura e pelas novelas, muitas <br>divulgadas em cap\u00edtulos, se\u00e7\u00f5es, classificadas comumente <br>como folhetim, al\u00e7ou a um g\u00eanero de fic\u00e7\u00e3o corrente j\u00e1 <br>em 1840, fazendo parte do florescimento da literatura <br>nacional brasileira, instigando a forma\u00e7\u00e3o e a amplia\u00e7\u00e3o <br>de um p\u00fablico leitor feminino, \u00e1vido por novidades, <br>pelo apelo dos folhetins e \u201cnarrativas modernas\u201d que <br>encenavam \u201cos dramas e os conflitos de uma mulher em <br>processo de transforma\u00e7\u00e3o patriarcal e provinciana que, <br>progressivamente, come\u00e7ava a se abrir para modernizar <br>seus costumes\u201d. No Segundo Reinado, as mulheres <br>foram se tornando p\u00fablico determinante na constru\u00e7\u00e3o <br>da literatura e da imprensa nacional. E n\u00e3o apenas <br>p\u00fablico, porquanto crescer\u00e1 o n\u00famero de escritoras que <br>colaboram para isso e emergir\u00e1 uma imprensa feminina, <br>editada, escrita e dirigida por e para mulheres.<br>ABRANTES, A. Do \u00e1lbum de fam\u00edlia \u00e0 vitrine impressa: trajetos de retratos (PB, 1920), <br>Revista Temas em Educa\u00e7\u00e3o , n. 24, 2015 (adaptado).<br>O registro das atividades descritas associa a inser\u00e7\u00e3o <br>da figura feminina nos espa\u00e7os de leitura e escrita do <br>Segundo Reinado ao(\u00e0)<br>", "alternativa_a": "surgimento de novas pr\u00e1ticas culturais.", "alternativa_b": "contesta\u00e7\u00e3o de antigos h\u00e1bitos masculinos.", "alternativa_c": "valoriza\u00e7\u00e3o de recentes publica\u00e7\u00f5es juvenis.", "alternativa_d": "circula\u00e7\u00e3o de variados manuais pedag\u00f3gicos.", "alternativa_e": "aparecimento de diversas editoras comerciais", "alternativa_correta": "a", "disciplina": "ver", "area_conhecimento": "Ci\u00eancias Humanas e suas Tecnologias", "ano": "2022", "videos": [{"title": "Resolu\u00e7\u00e3o Enem 2022 - Humanas Quest\u00e3o 74", "videoId": "u2uJRed-_DY", "videoLink": "https://www.youtube.com/watch?v=u2uJRed-_DY", "channelTitle": "Mais Hist\u00f3ria | Prof. Paulo Teles", "thumbnail": "https://i.ytimg.com/vi/u2uJRed-_DY/default.jpg", "duration": "PT11M21S"}, {"title": "FTD Resolve \u2013 Enem 2022 | Ci\u00eancias Humanas \u2013 Quest\u00e3o 74 (prova rosa)", "videoId": "LraWvJ2dLZQ", "videoLink": "https://www.youtube.com/watch?v=LraWvJ2dLZQ", "channelTitle": "FTD Educa\u00e7\u00e3o", "thumbnail": "https://i.ytimg.com/vi/LraWvJ2dLZQ/default.jpg", "duration": "PT5M23S"}, {"title": "RESOLU\u00c7\u00c3O ENEM 2022 | HIST\u00d3RIA | CI\u00caNCIAS HUMANAS E SUAS TECNOLOGIAS (Gabarito Extraoficial)", "videoId": "dFLAnrEbAqI", "videoLink": "https://www.youtube.com/watch?v=dFLAnrEbAqI", "channelTitle": "Prof. Bruno Medeiros - Hist\u00f3ria", "thumbnail": "https://i.ytimg.com/vi/dFLAnrEbAqI/default.jpg", "duration": "PT1H9M1S"}]}, {"id": 59, "enunciado": "<br>Os caixeiros do com\u00e9rcio a retalho do Rio de Janeiro <br>estiveram entre as primeiras categorias de trabalhadores <br>a se organizar em associa\u00e7\u00f5es e a exigir a interven\u00e7\u00e3o <br>dos poderes p\u00fablicos na media\u00e7\u00e3o de suas lutas por <br>direitos. Na d\u00e9cada de 1880, os caixeiros participaram <br>da arena pol\u00edtica e ganharam as ruas com v\u00e1rios outros, <br>como os republicanos e os abolicionistas.<br>POPINIGIS, F. \u201cTodas as liberdades s\u00e3o irm\u00e3s\u201d: os caixeiros e as lutas dos trabalhadores por <br>direitos entre o Imp\u00e9rio e a Rep\u00fablica. Estudos Hist\u00f3ricos, n. 59, set.-dez. 2016 (adaptado).<br>A atua\u00e7\u00e3o dos trabalhadores mencionados no texto <br>representou, na capital do Imp\u00e9rio, um momento de<br>", "alternativa_a": "manuten\u00e7\u00e3o das regras patronais.", "alternativa_b": "desprendimento das ideias liberais.", "alternativa_c": "fortalecimento dos contratos laborais.", "alternativa_d": "consolida\u00e7\u00e3o das estruturas sindicais.", "alternativa_e": "contesta\u00e7\u00e3o dos princ\u00edpios mon\u00e1rquicos", "alternativa_correta": "e", "disciplina": "ver", "area_conhecimento": "Ci\u00eancias Humanas e suas Tecnologias", "ano": "2022", "videos": [{"title": "Resolu\u00e7\u00e3o Enem 2022 - Humanas Quest\u00e3o 75", "videoId": "f7bP30JZRHE", "videoLink": "https://www.youtube.com/watch?v=f7bP30JZRHE", "channelTitle": "Mais Hist\u00f3ria | Prof. Paulo Teles", "thumbnail": "https://i.ytimg.com/vi/f7bP30JZRHE/default.jpg", "duration": "PT9M22S"}, {"title": "FTD Resolve \u2013 Enem 2022 | Humanas \u2013 Quest\u00e3o 75 (prova rosa)", "videoId": "cfLRwD3wnA0", "videoLink": "https://www.youtube.com/watch?v=cfLRwD3wnA0", "channelTitle": "FTD Educa\u00e7\u00e3o", "thumbnail": "https://i.ytimg.com/vi/cfLRwD3wnA0/default.jpg", "duration": "PT4M42S"}, {"title": "RESOLU\u00c7\u00c3O ENEM 2022 | HIST\u00d3RIA | CI\u00caNCIAS HUMANAS E SUAS TECNOLOGIAS (Gabarito Extraoficial)", "videoId": "dFLAnrEbAqI", "videoLink": "https://www.youtube.com/watch?v=dFLAnrEbAqI", "channelTitle": "Prof. Bruno Medeiros - Hist\u00f3ria", "thumbnail": "https://i.ytimg.com/vi/dFLAnrEbAqI/default.jpg", "duration": "PT1H9M1S"}]}, {"id": 60, "enunciado": "<br>Solos salinos ou alom\u00f3rficos apresentam como <br>caracter\u00edstica comum uma concentra\u00e7\u00e3o muito alta <br>de sais sol\u00faveis e/ou de s\u00f3dio troc\u00e1vel. Eles ocorrem <br>nos locais mais baixos do relevo, em regi\u00f5es \u00e1ridas e <br>semi\u00e1ridas e pr\u00f3ximas do mar. Em regi\u00f5es semi\u00e1ridas, <br>por exemplo, o pol\u00edgono das secas do Nordeste brasileiro, <br>os locais menos elevados recebem \u00e1gua que se escoa <br>dos declives adjacentes, durante as chuvas que caem em <br>alguns meses do ano. Essa \u00e1gua traz solu\u00e7\u00f5es de sais <br>minerais e evapora-se rapidamente antes de infiltrar-se <br>totalmente, havendo ent\u00e3o, cada vez que esse processo <br>\u00e9 repetido, um pequeno ac\u00famulo de sais no horizonte <br>superficial que, com o passar dos anos, provoca a <br>saliniza\u00e7\u00e3o do solo. Nas \u00faltimas d\u00e9cadas, a expans\u00e3o <br>das atividades agr\u00edcolas na regi\u00e3o tem ampliado esse <br>processo.<br>LEPSCH, I. F. Solos: forma\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o. <br>S\u00e3o Paulo: Melhoramentos, 1993 (adaptado).<br>As atividades agr\u00edcolas, desenvolvidas na regi\u00e3o <br>mencionada, intensificam o problema ambiental exposto ao<br>", "alternativa_a": "realizar florestamentos de pinus, desrespeitando a \npr\u00e1tica do pousio.", "alternativa_b": "utilizar sistemas de irriga\u00e7\u00e3o, desprezando uma \ndrenagem adequada.", "alternativa_c": "instalar a\u00e7udes nos grot\u00f5es, retardando a velocidade \nda vaz\u00e3o fluvial.", "alternativa_d": "desmatar \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente, \ncausando assoreamento.", "alternativa_e": "aplicar fertilizantes de origem org\u00e2nica, modificando \na qu\u00edmica da terra", "alternativa_correta": "b", "disciplina": "ver", "area_conhecimento": "Ci\u00eancias Humanas e suas Tecnologias", "ano": "2022", "videos": [{"title": "As atividades agr\u00edcolas, desenvolvidas na regi\u00e3o mencionada, intensificam o problema ambiental", "videoId": "_Q4jNzM5CKM", "videoLink": "https://www.youtube.com/watch?v=_Q4jNzM5CKM", "channelTitle": "Professor Rodolfo Damasceno", "thumbnail": "https://i.ytimg.com/vi/_Q4jNzM5CKM/default.jpg", "duration": "PT2M47S"}, {"title": "FTD Resolve \u2013 Enem 2022 | Humanas \u2013 Quest\u00e3o 76 (prova rosa)", "videoId": "aVlTZdke0SQ", "videoLink": "https://www.youtube.com/watch?v=aVlTZdke0SQ", "channelTitle": "FTD Educa\u00e7\u00e3o", "thumbnail": "https://i.ytimg.com/vi/aVlTZdke0SQ/default.jpg", "duration": "PT6M1S"}, {"title": "CORRE\u00c7\u00c3O DA PROVA DO ENEM 2022-  PROVA ROSA - PARTE 3", "videoId": "GZ7bIcFGFyY", "videoLink": "https://www.youtube.com/watch?v=GZ7bIcFGFyY", "channelTitle": "Geografia Irada com Professor Marcelo", "thumbnail": "https://i.ytimg.com/vi/GZ7bIcFGFyY/default.jpg", "duration": "PT18M30S"}]}, {"id": 61, "enunciado": "<br>TEXTO I<br><img src='https://qcon-assets-production.s3.amazonaws.com/images/provas/89648/73_A.png' alt='Imagem associada para resolu\u00e7\u00e3o da quest\u00e3o'><br>CAZO. Dispon\u00edvel em: www.humorpolitico.com.br. <br>Acesso em: 21 nov. 2021 (adaptado).<br>TEXTO II<br>\u00c9 como se os problemas fossem criados pela <br>pandemia quando, em verdade, isso s\u00f3 demonstra o <br>quanto eles sofrem uma tentativa de serem naturalizados. <br>Eles estavam l\u00e1, empurrados para debaixo de v\u00e1rios <br>tapetes. Diversos levantamentos realizados indicam <br>que parcela significativa dos estudantes n\u00e3o t\u00eam acesso <br>\u00e0 internet em suas casas, n\u00e3o t\u00eam computadores; t\u00eam <br>celulares, mas com pacotes baratos que n\u00e3o permitem <br>assistir a todas as aulas. E, caso tenham celulares e <br>dados, pergunta-se: \u00c9 poss\u00edvel elaborar um texto no <br>celular? \u00c9 poss\u00edvel interagir na aula remota pelo celular?<br>ASSIS, A. E. S. Q. Educa\u00e7\u00e3o e pandemia.  <br>Educa\u00e7\u00e3o em Revista, n. 37, 2021 (adaptado).<br>A cr\u00edtica contida no texto e na figura evidencia o seguinte <br>aspecto da sociedade contempor\u00e2nea:<br>", "alternativa_a": "Exclus\u00e3o social.", "alternativa_b": "Expans\u00e3o digital.", "alternativa_c": "Manifesta\u00e7\u00e3o cultural.", "alternativa_d": "Organiza\u00e7\u00e3o espacial.", "alternativa_e": "Valoriza\u00e7\u00e3o intelectual", "alternativa_correta": "a", "disciplina": "ver", "area_conhecimento": "Ci\u00eancias Humanas e suas Tecnologias", "ano": "2022", "videos": []}, {"id": 62, "enunciado": "<br>O leproso \u00e9 visto dentro de uma pr\u00e1tica da rejei\u00e7\u00e3o, <br>do ex\u00edlio-cerca; deixa-se que se perca l\u00e1 dentro como <br>numa massa que n\u00e3o tem muita import\u00e2ncia diferenciar; <br>os pestilentos s\u00e3o considerados num policiamento <br>t\u00e1tico meticuloso onde as diferencia\u00e7\u00f5es individuais s\u00e3o <br>os efeitos limitantes de um poder que se multiplica, se <br>articula e se subdivide. O grande fechamento por um <br>lado; o bom treinamento por outro. A lepra e sua divis\u00e3o; a <br>peste e seus recortes. Uma \u00e9 marcada; a outra, analisada <br>e repartida. O ex\u00edlio do leproso e a pris\u00e3o da peste n\u00e3o <br>trazem consigo o mesmo sonho pol\u00edtico.<br>FOUCAULT, M. Vigiar e punir : nascimento da pris\u00e3o. Petr\u00f3polis: Vozes, 1987.<br>Os modelos autorit\u00e1rios descritos no texto apontam para <br>um sistema de controle que se baseia no(a):<br>", "alternativa_a": "Forma\u00e7\u00e3o de sociedade disciplinar.", "alternativa_b": "Flexibiliza\u00e7\u00e3o do regramento social.", "alternativa_c": "Banimento da autoridade repressora.", "alternativa_d": "Condena\u00e7\u00e3o da degrada\u00e7\u00e3o humana.", "alternativa_e": "Hierarquiza\u00e7\u00e3o da burocracia estatal", "alternativa_correta": "a", "disciplina": "ver", "area_conhecimento": "Ci\u00eancias Humanas e suas Tecnologias", "ano": "2022", "videos": [{"title": "FTD Resolve \u2013 Enem 2022 | Humanas \u2013 Quest\u00e3o 54 (prova rosa)", "videoId": "61kAl0c0kVk", "videoLink": "https://www.youtube.com/watch?v=61kAl0c0kVk", "channelTitle": "FTD Educa\u00e7\u00e3o", "thumbnail": "https://i.ytimg.com/vi/61kAl0c0kVk/default.jpg", "duration": "PT4M44S"}, {"title": "Quest\u00e3o 57 da prova azul do primeiro dia do Enem 2022", "videoId": "kbJf_45IEM0", "videoLink": "https://www.youtube.com/watch?v=kbJf_45IEM0", "channelTitle": "SaBer em FoCo - SBFC", "thumbnail": "https://i.ytimg.com/vi/kbJf_45IEM0/default.jpg", "duration": "PT4M53S"}, {"title": "Quest\u00f5es de Filosofia do Enem 2022 (Explica\u00e7\u00e3o e Coment\u00e1rios)", "videoId": "gIRWCmAJoJ0", "videoLink": "https://www.youtube.com/watch?v=gIRWCmAJoJ0", "channelTitle": "Blog Nau dos Loucos", "thumbnail": "https://i.ytimg.com/vi/gIRWCmAJoJ0/default.jpg", "duration": "PT35M8S"}]}, {"id": 63, "enunciado": "<br>TEXTO I<br>Em mar\u00e7o de 1889, quando apareceram as primeiras <br>romarias atra\u00eddas pelos milagres da beata Maria de <br>Ara\u00fajo, Juazeiro inseriu-se no rol da funda\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o <br>religioso. Constru\u00eda-se mais um centro, como Aparecida <br>do Norte, Canind\u00e9 ou Lourdes.<br>RAMOS, F. R. L. O meio do mundo : territ\u00f3rio sagrado em Juazeiro do Padre C\u00edcero. <br>Fortaleza: Imprensa Universit\u00e1ria, 2014 .<br>TEXTO II<br>N\u00e3o sabemos ao certo quantas pessoas estavam <br>presentes na capela no momento em que a h\u00f3stia <br>sangrou na boca de Maria de Ara\u00fajo. O Padre C\u00edcero <br>nos conta que o fato surpreendeu n\u00e3o s\u00f3 aos presentes, <br>mas a pr\u00f3pria beata parecia atordoada com o ocorrido. <br>O fen\u00f4meno continuou acontecendo todas as quartas e <br>sextas na Capela de Nossa Senhora das Dores a partir <br>daquele dia. Os paninhos manchados do sangue que <br>escorria da h\u00f3stia e da boca da beata, a princ\u00edpio, ficaram <br>sob a guarda do Padre C\u00edcero, mas logo foram expostos <br>\u00e0 visita\u00e7\u00e3o p\u00fablica e, al\u00e9m disso, o sangramento foi <br>proclamado como milagre sem o conhecimento e sem a <br>autoriza\u00e7\u00e3o do bispo diocesano.<br>NOBRE, E. Inc\u00eandios da alma.  Rio de Janeiro: Multifoco, 2016 (adaptado).<br>As pr\u00e1ticas religiosas mencionadas nos textos est\u00e3o <br>associadas, respectivamente, \u00e0:<br>", "alternativa_a": "Delimita\u00e7\u00e3o de paisagens urbanas e abandono de \ncomponentes espiritualistas.", "alternativa_b": "Demarca\u00e7\u00e3o de patrim\u00f4nios afetivos e apropria\u00e7\u00e3o \nde elementos judaizantes.", "alternativa_c": "Expans\u00e3o de fronteiras regionais e subjetiva\u00e7\u00e3o do \ncristianismo medieval.", "alternativa_d": "Circunscri\u00e7\u00e3o de bens simb\u00f3licos e admiss\u00e3o de \ncerim\u00f4nias ecum\u00eanicas.", "alternativa_e": "Cria\u00e7\u00e3o de lugares m\u00edsticos e experi\u00eancias do \ncatolicismo popular", "alternativa_correta": "e", "disciplina": "ver", "area_conhecimento": "Ci\u00eancias Humanas e suas Tecnologias", "ano": "2022", "videos": [{"title": "Resolu\u00e7\u00e3o Enem 2022 - Humanas Quest\u00e3o 55", "videoId": "Qm5ZmQ8Y978", "videoLink": "https://www.youtube.com/watch?v=Qm5ZmQ8Y978", "channelTitle": "Mais Hist\u00f3ria | Prof. Paulo Teles", "thumbnail": "https://i.ytimg.com/vi/Qm5ZmQ8Y978/default.jpg", "duration": "PT12M1S"}, {"title": "FTD Resolve \u2013 Enem 2022 | Ci\u00eancias Humanas \u2013 Quest\u00e3o 55 (prova rosa)", "videoId": "qdkQMuIdTY0", "videoLink": "https://www.youtube.com/watch?v=qdkQMuIdTY0", "channelTitle": "FTD Educa\u00e7\u00e3o", "thumbnail": "https://i.ytimg.com/vi/qdkQMuIdTY0/default.jpg", "duration": "PT4M32S"}, {"title": "\u26a0\ufe0fEXPLICANDO A PROVA DE HIST\u00d3RIA DO ENEM 2022 (D\u00e9bora Aladim)", "videoId": "xc2kVg_OTu8", "videoLink": "https://www.youtube.com/watch?v=xc2kVg_OTu8", "channelTitle": "D\u00e9bora Aladim", "thumbnail": "https://i.ytimg.com/vi/xc2kVg_OTu8/default.jpg", "duration": "PT30M31S"}]}, {"id": 64, "enunciado": "<br>Em 2003, teve in\u00edcio o Programa de Aquisi\u00e7\u00e3o de <br>Alimentos e, com ele, v\u00e1rias mudan\u00e7as na perspectiva dos <br>mercados institucionais. Trata-se do primeiro programa <br>de compras p\u00fablicas com uma orienta\u00e7\u00e3o exclusiva <br>para a agricultura familiar, articulando-a explicitamente <br>com a seguran\u00e7a alimentar e nutricional. O Programa <br>\u00e9 destinado \u00e0 aquisi\u00e7\u00e3o de produtos agropecu\u00e1rios <br>produzidos por agricultores enquadrados no Programa <br>Nacional de Fortalecimento da Agricultura Familiar <br>(Pronaf), inclu\u00eddas aqui as categorias: assentados <br>da reforma agr\u00e1ria, trabalhadores rurais sem terra, <br>acampados, quilombolas, agroextrativistas, fam\u00edlias <br>atingidas por barragens e comunidades ind\u00edgenas.<br>GRISA, C.; ISOPO, S. P. Dez anos de PAA: As contribui\u00e7\u00f5es e os desafios para o <br>desenvolvimento rural. In: GRISA, C.; SCHNEIDER, S. (Org.). Pol\u00edticas p\u00fablicas de <br>desenvolvimento rural no Brasil. Porto Alegre: UFRGS, 2015.<br>A a\u00e7\u00e3o governamental descrita constitui-se uma <br>importante conquista para os pequenos produtores em <br>virtude da:<br>", "alternativa_a": "Inova\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica.", "alternativa_b": "Reestrutura\u00e7\u00e3o fundi\u00e1ria.", "alternativa_c": "Comercializa\u00e7\u00e3o garantida.", "alternativa_d": "Elimina\u00e7\u00e3o no custo do frete.", "alternativa_e": "Negocia\u00e7\u00e3o na bolsa de valores", "alternativa_correta": "c", "disciplina": "ver", "area_conhecimento": "Ci\u00eancias Humanas e suas Tecnologias", "ano": "2022", "videos": [{"title": "A a\u00e7\u00e3o governamental descrita constitui-se uma importante conquista para os pequenos produtores em", "videoId": "HzSai35PVuc", "videoLink": "https://www.youtube.com/watch?v=HzSai35PVuc", "channelTitle": "Professor Rodolfo Damasceno", "thumbnail": "https://i.ytimg.com/vi/HzSai35PVuc/default.jpg", "duration": "PT2M13S"}, {"title": "\ud83d\udd34Corre\u00e7\u00e3o do ENEM 2022 Ci\u00eancias Humanas | Parte 1", "videoId": "L7Bj43ssnDw", "videoLink": "https://www.youtube.com/watch?v=L7Bj43ssnDw", "channelTitle": "Prof. Rogerdautry", "thumbnail": "https://i.ytimg.com/vi/L7Bj43ssnDw/default.jpg", "duration": "PT17M59S"}, {"title": "CORRE\u00c7\u00c3O PROVA DO ENEM 2022 - PROVA ROSA -PARTE 1", "videoId": "xkeoEQBo6_Y", "videoLink": "https://www.youtube.com/watch?v=xkeoEQBo6_Y", "channelTitle": "Geografia Irada com Professor Marcelo", "thumbnail": "https://i.ytimg.com/vi/xkeoEQBo6_Y/default.jpg", "duration": "PT19M16S"}]}, {"id": 65, "enunciado": "<br>Um experimento denominado FunFit foi desenvolvido <br>com o objetivo de fazer com que os membros de uma <br>comunidade local se tornassem mais ativos fisicamente. <br>Todos os participantes do estudo foram vinculados a <br>dois outros membros da comunidade que receberiam <br>pequenos incentivos em dinheiro para serem estimulados <br>a aumentar a sua atividade f\u00edsica, que era medida por <br>aceler\u00f4metros nos celulares fornecidos pelo estado. <br>Assim, se a pessoa andasse mais do que o habitual, seus <br>conhecidos receberiam o dinheiro. Os resultados foram <br>assombrosos: o esquema mostrou-se de quatro a oito <br>vezes mais eficaz do que o m\u00e9todo de oferecer incentivos <br>individuais.<br>MOROZOV, E. Big Tech: a ascens\u00e3o dos dados e a morte da pol\u00edtica.  <br>S\u00e3o Paulo: Ubu, 2018 (adaptado).<br>Contrariando a vis\u00e3o prevalente sobre o impacto <br>tecnol\u00f3gico nas rela\u00e7\u00f5es humanas, o texto revela que os <br>celulares podem desempenhar uma fun\u00e7\u00e3o<br>", "alternativa_a": "recreativa, promovendo o lazer em redes integradas.", "alternativa_b": "social, estimulando a reciprocidade por meios digitais.", "alternativa_c": "laboral, convertendo o desenvolvedor em usu\u00e1rio final.", "alternativa_d": "comercial, direcionando a escolha por produtos \nindustrializados.", "alternativa_e": "cognitiva, favorecendo a aprendizagem pelas \nferramentas virtuais", "alternativa_correta": "b", "disciplina": "ver", "area_conhecimento": "Ci\u00eancias Humanas e suas Tecnologias", "ano": "2022", "videos": [{"title": "FTD Resolve \u2013 Enem 2022 | Humanas \u2013 Quest\u00e3o 57 (prova rosa)", "videoId": "Kc_qGxg0MjE", "videoLink": "https://www.youtube.com/watch?v=Kc_qGxg0MjE", "channelTitle": "FTD Educa\u00e7\u00e3o", "thumbnail": "https://i.ytimg.com/vi/Kc_qGxg0MjE/default.jpg", "duration": "PT4M42S"}, {"title": "Gabarito ENEM 2022 | TICS e mundo digital | Ep. 2: \"Contrariando a vis\u00e3o prevalente sobre o impacto\"", "videoId": "XwhwAHJMlL0", "videoLink": "https://www.youtube.com/watch?v=XwhwAHJMlL0", "channelTitle": "Linguagem em Quest\u00e3o", "thumbnail": "https://i.ytimg.com/vi/XwhwAHJMlL0/default.jpg", "duration": "PT7M20S"}, {"title": "Humanas Enem 2022 - Resolu\u00e7\u00e3o de TODAS as quest\u00f5es! Aula ao vivo", "videoId": "oHziPObRlx4", "videoLink": "https://www.youtube.com/watch?v=oHziPObRlx4", "channelTitle": "Curso Dominantes Online", "thumbnail": "https://i.ytimg.com/vi/oHziPObRlx4/default.jpg", "duration": "PT2H53M33S"}]}, {"id": 66, "enunciado": "<br>A dublagem \u00e9 o novo campo a ser explorado pela <br>intelig\u00eancia artificial, e h\u00e1 empresas dedicadas a fazer <br>com que as vozes originais de atores sejam transpostas <br>para outros idiomas. A novidade refor\u00e7a a tend\u00eancia da <br>automa\u00e7\u00e3o de postos de trabalho nas mais diversas \u00e1reas. <br>Tem potencial para facilitar a vida de est\u00fadios e produtoras <br>e, ao mesmo tempo, tornar mais escassas as oportunidades <br>para dubladores e atores que trabalham com isso.<br>GAGLIONI, C. Dispon\u00edvel em: www.nexojornal.com.br. Acesso em: 25 out. 2021.<br>A consequ\u00eancia da mudan\u00e7a tecnol\u00f3gica apresentada no <br>texto \u00e9 a<br>", "alternativa_a": "prote\u00e7\u00e3o da economia nacional.", "alternativa_b": "valoriza\u00e7\u00e3o da cultura tradicional.", "alternativa_c": "diminui\u00e7\u00e3o da forma\u00e7\u00e3o acad\u00eamica.", "alternativa_d": "estagna\u00e7\u00e3o da manifesta\u00e7\u00e3o art\u00edstica.", "alternativa_e": "amplia\u00e7\u00e3o do desemprego estrutural", "alternativa_correta": "e", "disciplina": "ver", "area_conhecimento": "Ci\u00eancias Humanas e suas Tecnologias", "ano": "2022", "videos": []}, {"id": 67, "enunciado": "<br>Brasil e Argentina chegaram a um acordo para a <br>redu\u00e7\u00e3o em 10% da Tarifa Externa Comum (TEC) do <br>Mercosul. O consenso foi alcan\u00e7ado durante negocia\u00e7\u00e3o <br>entre o ministro das Rela\u00e7\u00f5es Exteriores do Brasil e o <br>seu equivalente argentino, no Pal\u00e1cio do Itamaraty, em <br>Bras\u00edlia, no in\u00edcio do m\u00eas de outubro de 2021. A redu\u00e7\u00e3o <br>da TEC \u00e9 um antigo desejo do Brasil, que pretende <br>abrir mais sua economia e, com isso, ajudar a controlar <br>a infla\u00e7\u00e3o. J\u00e1 a Argentina temia que a medida pudesse <br>afetar sua produ\u00e7\u00e3o industrial. O acordo vai abranger <br>uma ampla gama de produtos e ainda ser\u00e1 apresentado <br>ao Paraguai e Uruguai, para que seja formalizado.<br>Brasil e Argentina fecham acordo para corte de 10% na tarifa do Mercosul. <br>Dispon\u00edvel em: https://oglobo.globo.com. Acesso em: 8 out. 2021 (adaptado).<br>A necessidade de negocia\u00e7\u00e3o diplom\u00e1tica para viabilizar <br>o acordo tarif\u00e1rio mencionado \u00e9 explicada pela seguinte <br>caracter\u00edstica do Mercosul:<br>", "alternativa_a": "Limita\u00e7\u00e3o da circula\u00e7\u00e3o financeira.", "alternativa_b": "Padroniza\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica monet\u00e1ria.", "alternativa_c": "Funcionamento da uni\u00e3o aduaneira.", "alternativa_d": "Depend\u00eancia da exporta\u00e7\u00e3o agr\u00edcola.", "alternativa_e": "Equival\u00eancia da legisla\u00e7\u00e3o trabalhista", "alternativa_correta": "c", "disciplina": "ver", "area_conhecimento": "Ci\u00eancias Humanas e suas Tecnologias", "ano": "2022", "videos": [{"title": "CORRE\u00c7\u00c3O DA PROVA DO ENEM 2022-  PROVA ROSA - PARTE 3", "videoId": "Qtl-TNqJP2U", "videoLink": "https://www.youtube.com/watch?v=Qtl-TNqJP2U", "channelTitle": "Geografia Irada com Professor Marcelo", "thumbnail": "https://i.ytimg.com/vi/Qtl-TNqJP2U/default.jpg", "duration": "PT11M37S"}, {"title": "A necessidade de negocia\u00e7\u00e3o diplom\u00e1tica para viabilizar o acordo tarif\u00e1rio mencionado \u00e9 explicada", "videoId": "eduIDtnO_9Q", "videoLink": "https://www.youtube.com/watch?v=eduIDtnO_9Q", "channelTitle": "Professor Rodolfo Damasceno", "thumbnail": "https://i.ytimg.com/vi/eduIDtnO_9Q/default.jpg", "duration": "PT4M30S"}, {"title": "FTD Resolve \u2013 Enem 2022 | Humanas \u2013 Quest\u00e3o 83 (prova rosa)", "videoId": "nZ1ZVinur0U", "videoLink": "https://www.youtube.com/watch?v=nZ1ZVinur0U", "channelTitle": "FTD Educa\u00e7\u00e3o", "thumbnail": "https://i.ytimg.com/vi/nZ1ZVinur0U/default.jpg", "duration": "PT3M55S"}]}, {"id": 68, "enunciado": "<br>Ainda que a fome ocorrida na It\u00e1lia em 536 tenha <br>origem nos eventos clim\u00e1ticos, suas implica\u00e7\u00f5es s\u00e3o <br>tanto pol\u00edticas quanto econ\u00f4micas. Nos primeiros s\u00e9culos <br>da Idade M\u00e9dia, o aux\u00edlio aos famintos se inscreve no <br>dom\u00ednio da gest\u00e3o p\u00fablica, mesmo quando a a\u00e7\u00e3o de <br>seus agentes \u00e9 apresentada sob o \u00e2ngulo da piedade e da <br>caridade individuais, como \u00e9 o caso da G\u00e1lia merov\u00edngia. <br>Assim, o fato de que as respostas \u00e0 fome s\u00e3o mostradas, <br>na G\u00e1lia, como o fruto de iniciativas pessoais fundadas <br>no imperativo da caridade deriva da natureza das fontes <br>do s\u00e9culo VI.<br>SILVA, M. C. Os agentes p\u00fablicos e a fome nos primeiros s\u00e9culos da Idade M\u00e9dia.  <br>Varia Historia, n. 60, set.-dez. 2016 (adaptado).Na conjuntura hist\u00f3rica destacada no texto, o dever de <br>agir em face da situa\u00e7\u00e3o de crise apresentada pertencia \u00e0 <br>jurisdi\u00e7\u00e3o<br>", "alternativa_a": "da nobreza, proveniente da obriga\u00e7\u00e3o de prote\u00e7\u00e3o ao \ncampesinato livre.", "alternativa_b": "da realeza, decorrente do conceito de governo \nsubjacente \u00e0 monarquia crist\u00e3.", "alternativa_c": "dos mosteiros, resultante do car\u00e1ter fraternal afirmado \nnas regras mon\u00e1sticas.", "alternativa_d": "dos bispados, consequente da participa\u00e7\u00e3o dos \ncl\u00e9rigos nos assuntos comunit\u00e1rios.", "alternativa_e": "das corpora\u00e7\u00f5es, procedente do padr\u00e3o assistencialista \nprevisto nas normas estatut\u00e1rias", "alternativa_correta": "b", "disciplina": "ver", "area_conhecimento": "Ci\u00eancias Humanas e suas Tecnologias", "ano": "2022", "videos": [{"title": "ENTENDENDO A QUEST\u00c3O MAIS DIF\u00cdCIL DE HIST\u00d3RIA DO ENEM 2022 | ProEnem", "videoId": "pQm1eCDGX2c", "videoLink": "https://www.youtube.com/watch?v=pQm1eCDGX2c", "channelTitle": "ProEnem - Enem 2023", "thumbnail": "https://i.ytimg.com/vi/pQm1eCDGX2c/default.jpg", "duration": "PT4M52S"}, {"title": "Resolu\u00e7\u00e3o Enem 2022 - Humanas Quest\u00e3o 84", "videoId": "AFFfjehZD3w", "videoLink": "https://www.youtube.com/watch?v=AFFfjehZD3w", "channelTitle": "Mais Hist\u00f3ria | Prof. Paulo Teles", "thumbnail": "https://i.ytimg.com/vi/AFFfjehZD3w/default.jpg", "duration": "PT11M59S"}, {"title": "FTD Resolve \u2013 Enem 2022 | Humanas \u2013 Quest\u00e3o 84 (prova rosa)", "videoId": "ohOF62iRDhs", "videoLink": "https://www.youtube.com/watch?v=ohOF62iRDhs", "channelTitle": "FTD Educa\u00e7\u00e3o", "thumbnail": "https://i.ytimg.com/vi/ohOF62iRDhs/default.jpg", "duration": "PT5M41S"}]}, {"id": 69, "enunciado": "<br>As for\u00e7as tect\u00f4nicas dentro da litosfera, controladas <br>pelo calor interno das profundezas, geram terremotos, <br>erup\u00e7\u00f5es e soerguimento de montanhas. As for\u00e7as <br>meteorol\u00f3gicas dentro da atmosfera e da hidrosfera, <br>controladas pelo calor do Sol, produzem tempestades, <br>inunda\u00e7\u00f5es, geleiras e outros agentes de eros\u00e3o.<br>PRESS, F. et al. Para entender a Terra . Porto Alegre: Bookman, 2006 (adaptado).<br>A intera\u00e7\u00e3o din\u00e2mica entre as for\u00e7as naturais citadas <br>favorece a ocupa\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o geogr\u00e1fico, na medida <br>em que provoca a forma\u00e7\u00e3o de<br>", "alternativa_a": "solos vulc\u00e2nicos.", "alternativa_b": "dorsais oce\u00e2nicas.", "alternativa_c": "relevos escarpados.", "alternativa_d": "superf\u00edcies later\u00edticas.", "alternativa_e": "dobramentos modernos", "alternativa_correta": "a", "disciplina": "ver", "area_conhecimento": "Ci\u00eancias Humanas e suas Tecnologias", "ano": "2022", "videos": [{"title": "ENTENDENDO A QUEST\u00c3O MAIS DIF\u00cdCIL DE GEOGRAFIA DO ENEM 2022 | ProEnem", "videoId": "O_dolUPTSWA", "videoLink": "https://www.youtube.com/watch?v=O_dolUPTSWA", "channelTitle": "ProEnem - Enem 2023", "thumbnail": "https://i.ytimg.com/vi/O_dolUPTSWA/default.jpg", "duration": "PT4M52S"}, {"title": "FTD Resolve \u2013 Enem 2022 | Humanas \u2013 Quest\u00e3o 85 (prova rosa)", "videoId": "AgoxJnmrGFY", "videoLink": "https://www.youtube.com/watch?v=AgoxJnmrGFY", "channelTitle": "FTD Educa\u00e7\u00e3o", "thumbnail": "https://i.ytimg.com/vi/AgoxJnmrGFY/default.jpg", "duration": "PT4M26S"}, {"title": "CORRE\u00c7\u00c3O DA PROVA DO ENEM 2022-  PROVA ROSA - PARTE 3", "videoId": "Qtl-TNqJP2U", "videoLink": "https://www.youtube.com/watch?v=Qtl-TNqJP2U", "channelTitle": "Geografia Irada com Professor Marcelo", "thumbnail": "https://i.ytimg.com/vi/Qtl-TNqJP2U/default.jpg", "duration": "PT11M37S"}]}, {"id": 70, "enunciado": "<img src='https://qcon-assets-production.s3.amazonaws.com/images/provas/89648/73_A.png' alt='Imagem associada para resolu\u00e7\u00e3o da quest\u00e3o'><br>Dispon\u00edvel em: https://ndmais.com.br. Acesso em: 8 out. 2021.<br>O \u00e1pice da ilustra\u00e7\u00e3o se traduz por uma conduta social <br>caracterizada pela<br>", "alternativa_a": "cultura do cancelamento.", "alternativa_b": "pr\u00e1tica do feminic\u00eddio.", "alternativa_c": "postura negacionista.", "alternativa_d": "a\u00e7\u00e3o involunt\u00e1ria.", "alternativa_e": "defesa da honra", "alternativa_correta": "b", "disciplina": "ver", "area_conhecimento": "Ci\u00eancias Humanas e suas Tecnologias", "ano": "2022", "videos": []}, {"id": 71, "enunciado": "<br>TEXTO I<br>A primeira grande lei educacional do Brasil, de 1827, <br>determinava que, nas \u201cescolas de primeiras letras\u201d do <br>Imp\u00e9rio, meninos e meninas estudassem separados e <br>tivessem curr\u00edculos diferentes. No Senado, o Visconde <br>de Cayru foi um dos defensores de que o curr\u00edculo de <br>matem\u00e1tica das garotas fosse o mais enxuto poss\u00edvel. <br>Nas palavras dele, o \u201cbelo sexo\u201d n\u00e3o tinha capacidade <br>intelectual para ir muito longe: \u2014 Sobre as contas, s\u00e3o <br>bastantes [para as meninas] as quatro esp\u00e9cies, que n\u00e3o <br>est\u00e3o fora do seu alcance e lhes podem ser de constante <br>uso na vida.<br>TEXTO II<br>No Senado, o \u00fanico a defender publicamente que <br>as meninas tivessem, em matem\u00e1tica, um curr\u00edculo <br>id\u00eantico ao dos meninos foi o Marqu\u00eas de Santo Amaro <br>(RJ). Ele argumentou: \u2014 N\u00e3o me parece conforme, \u00e0s <br>luzes do tempo em que vivemos, deixarmos de facilitar <br>\u00e0s brasileiras a aquisi\u00e7\u00e3o desses conhecimentos <br>[mais aprofundados de matem\u00e1tica]. A oposi\u00e7\u00e3o que <br>se manifesta n\u00e3o pode nascer sen\u00e3o do arraigado e <br>p\u00e9ssimo costume em que estavam os antigos, os quais <br>nem queriam que suas filhas aprendessem a ler.<br>WESTIN, R. Senado Not\u00edcias. Dispon\u00edvel em: www12.senado.leg.br. <br>Acesso em: 20 out. 2021 (adaptado).<br>Os discursos expressam pontos de vista divergentes <br>respectivamente pela oposi\u00e7\u00e3o entre <br>", "alternativa_a": "liberdade de g\u00eanero e controle social.", "alternativa_b": "equidade de escolha e imposi\u00e7\u00e3o cultural.", "alternativa_c": "domina\u00e7\u00e3o de corpos e igualdade humana.", "alternativa_d": "gera\u00e7\u00e3o de oportunidade e restri\u00e7\u00e3o profissional.", "alternativa_e": "exclus\u00e3o de compet\u00eancias e participa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica", "alternativa_correta": "c", "disciplina": "ver", "area_conhecimento": "Ci\u00eancias Humanas e suas Tecnologias", "ano": "2022", "videos": [{"title": "FTD Resolve \u2013 Enem 2022 | Ci\u00eancias Humanas \u2013 Quest\u00e3o 58 (prova rosa)", "videoId": "VlFPrYMhN3M", "videoLink": "https://www.youtube.com/watch?v=VlFPrYMhN3M", "channelTitle": "FTD Educa\u00e7\u00e3o", "thumbnail": "https://i.ytimg.com/vi/VlFPrYMhN3M/default.jpg", "duration": "PT5M54S"}, {"title": "RESOLU\u00c7\u00c3O ENEM 2022 | HIST\u00d3RIA | CI\u00caNCIAS HUMANAS E SUAS TECNOLOGIAS (Gabarito Extraoficial)", "videoId": "dFLAnrEbAqI", "videoLink": "https://www.youtube.com/watch?v=dFLAnrEbAqI", "channelTitle": "Prof. Bruno Medeiros - Hist\u00f3ria", "thumbnail": "https://i.ytimg.com/vi/dFLAnrEbAqI/default.jpg", "duration": "PT1H9M1S"}, {"title": "Hist\u00f3ria da educa\u00e7\u00e3o brasileira no per\u00edodo imperial (1822-1889)", "videoId": "L094kAe3eUc", "videoLink": "https://www.youtube.com/watch?v=L094kAe3eUc", "channelTitle": "Cassio Diniz", "thumbnail": "https://i.ytimg.com/vi/L094kAe3eUc/default.jpg", "duration": "PT44M2S"}]}, {"id": 72, "enunciado": "<br>Ap\u00f3s sete anos da ocupa\u00e7\u00e3o de um terreno <br>abandonado em Santo Andr\u00e9, no ABC paulista, os <br>condom\u00ednios Novo Pinheirinho e Santos Dias foram <br>inaugurados, com a presen\u00e7a de representantes dos <br>governos federal, estadual e municipal. A ocupa\u00e7\u00e3o <br>come\u00e7ou em 2012 e, desde ent\u00e3o, o movimento vinha <br>reivindicando o direito de usufruir do espa\u00e7o para a <br>constru\u00e7\u00e3o de casas. A Carta Magna, em seu art. 6\u00ba, <br>garante a todos os brasileiros o direito \u00e0 moradia.<br>PUTTI, A. Dispon\u00edvel em: www.cartacapital.com.br. Acesso em: 13 nov. 2021 (adaptado). <br>O texto apresenta uma estrat\u00e9gia usada pelo movimento <br>social para<br>", "alternativa_a": "fragilizar o poder p\u00fablico.", "alternativa_b": "fomentar a economia solid\u00e1ria.", "alternativa_c": "controlar a propriedade estatal.", "alternativa_d": "garantir o preceito constitucional.", "alternativa_e": "incentivar a especula\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria", "alternativa_correta": "d", "disciplina": "ver", "area_conhecimento": "Ci\u00eancias Humanas e suas Tecnologias", "ano": "2022", "videos": [{"title": "FTD Resolve \u2013 Enem 2022 | Ci\u00eancias Humanas \u2013 Quest\u00e3o 59 (prova rosa)", "videoId": "E0hEPI6GsXo", "videoLink": "https://www.youtube.com/watch?v=E0hEPI6GsXo", "channelTitle": "FTD Educa\u00e7\u00e3o", "thumbnail": "https://i.ytimg.com/vi/E0hEPI6GsXo/default.jpg", "duration": "PT3M58S"}, {"title": "Resolu\u00e7\u00e3o Comentada - ENEM 2022 - 1\u00ba dia - Geografia", "videoId": "qteobq0rtKM", "videoLink": "https://www.youtube.com/watch?v=qteobq0rtKM", "channelTitle": "ObjetivoOficial", "thumbnail": "https://i.ytimg.com/vi/qteobq0rtKM/default.jpg", "duration": "PT37M51S"}, {"title": "Humanas Enem 2022 - Resolu\u00e7\u00e3o de TODAS as quest\u00f5es! Aula ao vivo", "videoId": "oHziPObRlx4", "videoLink": "https://www.youtube.com/watch?v=oHziPObRlx4", "channelTitle": "Curso Dominantes Online", "thumbnail": "https://i.ytimg.com/vi/oHziPObRlx4/default.jpg", "duration": "PT2H53M33S"}]}, {"id": 73, "enunciado": "<br>TEXTO I<br>A Marinha identifica, na voz de Thomas Barnett, uma <br>ampla regi\u00e3o potencialmente insubmissa ou simplesmente <br>irredut\u00edvel \u00e0s normas gerais de funcionamento promovidas <br>pelos Estados Unidos e sancionadas pelo Fundo <br>Monet\u00e1rio Internacional, pela Organiza\u00e7\u00e3o Mundial do <br>Com\u00e9rcio e pelo Banco Mundial. E n\u00e3o necessariamente <br>por sua consci\u00eancia rebelde, mas sim, em muitos casos, <br>pela insubstancialidade de suas institui\u00e7\u00f5es estatais.<br>TEXTO II<br><img src='https://qcon-assets-production.s3.amazonaws.com/images/provas/89648/73_A.png' alt='Imagem associada para resolu\u00e7\u00e3o da quest\u00e3o'><br>CECE\u00d1A, A. E.  Hegemonias e emancipa\u00e7\u00f5es no s\u00e9culo XXI. Buenos Aires: Clacso, 2005.<br>As preocupa\u00e7\u00f5es do governo estadunidense expressas <br>no texto e no mapa evidenciam uma estrat\u00e9gia para<br>", "alternativa_a": "compartilhamento de inova\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas.", "alternativa_b": "promo\u00e7\u00e3o de independ\u00eancia financeira.", "alternativa_c": "incremento de interc\u00e2mbios culturais.", "alternativa_d": "amplia\u00e7\u00e3o de influ\u00eancia econ\u00f4mica.", "alternativa_e": "preserva\u00e7\u00e3o de recursos naturais", "alternativa_correta": "d", "disciplina": "ver", "area_conhecimento": "Ci\u00eancias Humanas e suas Tecnologias", "ano": "2022", "videos": [{"title": "Enem 2022: an\u00e1lise (quest\u00f5es de Geografia)", "videoId": "bb2gHpb9l54", "videoLink": "https://www.youtube.com/watch?v=bb2gHpb9l54", "channelTitle": "Geolink - Prof. \u00c9rico Candido", "thumbnail": "https://i.ytimg.com/vi/bb2gHpb9l54/default.jpg", "duration": "PT1H48M1S"}, {"title": "ENEM 2022 - Humanas | Quest\u00e3o 46 \u00e0 61 | Prova ROSA [MG]", "videoId": "vzgqwmLCMuc", "videoLink": "https://www.youtube.com/watch?v=vzgqwmLCMuc", "channelTitle": "MeuGuru", "thumbnail": "https://i.ytimg.com/vi/vzgqwmLCMuc/default.jpg", "duration": "PT28M36S"}, {"title": "COMENT\u00c1RIO DE PROVAS 1\u00ba DIA ENEM - UNBOXING ENEM", "videoId": "fyzr0pVelo8", "videoLink": "https://www.youtube.com/watch?v=fyzr0pVelo8", "channelTitle": "Objetivo Teresina", "thumbnail": "https://i.ytimg.com/vi/fyzr0pVelo8/default.jpg", "duration": "PT2H52M3S"}]}, {"id": 74, "enunciado": "<br>Colegas, na mente e no cora\u00e7\u00e3o do povo, a Crimeia <br>sempre foi uma por\u00e7\u00e3o insepar\u00e1vel da R\u00fassia. Essa firme <br>convic\u00e7\u00e3o se baseia na verdade e na justi\u00e7a e foi passada <br>de gera\u00e7\u00e3o em gera\u00e7\u00e3o, ao longo do tempo, sob quaisquer <br>circunst\u00e2ncias, apesar de todas as dr\u00e1sticas mudan\u00e7as <br>que nosso pa\u00eds atravessou durante todo o s\u00e9culo XX.<br>Dispon\u00edvel em: http://g1.globo.com. Acesso em: 28 jul. 2014.<br>Considerando a din\u00e2mica geopol\u00edtica subjacente ao texto, <br>a justificativa utilizada por Vladimir Putin, em 2014, para <br>anexa\u00e7\u00e3o dessa pen\u00ednsula apela para o argumento de que<br>", "alternativa_a": "as popula\u00e7\u00f5es com idioma comum devem estar \nsubmetidas \u00e0 mesma autoridade estatal.", "alternativa_b": "o imperialismo sovi\u00e9tico havia se acomodado \u00e0s \npretens\u00f5es das pot\u00eancias vizinhas.", "alternativa_c": "os organismos transnacionais s\u00e3o incapazes de \nsolucionar disputas territoriais.", "alternativa_d": "a integra\u00e7\u00e3o regional sup\u00f5e a livre circula\u00e7\u00e3o de \npessoas e mercadorias.", "alternativa_e": "a expuls\u00e3o das for\u00e7as navais ocidentais garantiria a \nsoberania nacional", "alternativa_correta": "a", "disciplina": "ver", "area_conhecimento": "Ci\u00eancias Humanas e suas Tecnologias", "ano": "2022", "videos": [{"title": "Considerando a din\u00e2mica geopol\u00edtica subjacente ao texto, a justificativa utilizada por VladimirPutin", "videoId": "K6nPaUFCPbk", "videoLink": "https://www.youtube.com/watch?v=K6nPaUFCPbk", "channelTitle": "Professor Rodolfo Damasceno", "thumbnail": "https://i.ytimg.com/vi/K6nPaUFCPbk/default.jpg", "duration": "PT2M48S"}, {"title": "Quest\u00e3o da Crimeia - Brasil Escola", "videoId": "jimoYJpv3Mc", "videoLink": "https://www.youtube.com/watch?v=jimoYJpv3Mc", "channelTitle": "Brasil Escola", "thumbnail": "https://i.ytimg.com/vi/jimoYJpv3Mc/default.jpg", "duration": "PT9M11S"}, {"title": "CORRE\u00c7\u00c3O PROVA DO ENEM 2022 - PROVA ROSA - PARTE 2", "videoId": "sX92b1YP5Gs", "videoLink": "https://www.youtube.com/watch?v=sX92b1YP5Gs", "channelTitle": "Geografia Irada com Professor Marcelo", "thumbnail": "https://i.ytimg.com/vi/sX92b1YP5Gs/default.jpg", "duration": "PT19M49S"}]}, {"id": 75, "enunciado": "<br>TEXTO I<br>Interseccionalidade: intercruzamento de desigualdades <br>que gera padr\u00f5es complexos de discrimina\u00e7\u00e3o.<br>TEXTO II<br><img src='https://qcon-assets-production.s3.amazonaws.com/images/provas/89648/73_A.png' alt='Imagem associada para resolu\u00e7\u00e3o da quest\u00e3o'><br>Dispon\u00edvel em: www.agenciadenoticias.ibge.gov.br. Acesso em: 2 dez. 2018.<br>Considerando o conceito apresentado no Texto I e os <br>dados apresentados no Texto II, no Brasil, s\u00e3o fatores <br>que intensificam o fen\u00f4meno da discrimina\u00e7\u00e3o:<br>", "alternativa_a": "Ra\u00e7a e g\u00eanero.", "alternativa_b": "Etnia e habita\u00e7\u00e3o.", "alternativa_c": "Idade e nupcialidade.", "alternativa_d": "Profiss\u00e3o e sexualidade.", "alternativa_e": "Escolaridade e fecundidade", "alternativa_correta": "a", "disciplina": "ver", "area_conhecimento": "Ci\u00eancias Humanas e suas Tecnologias", "ano": "2022", "videos": [{"title": "FTD Resolve \u2013 Enem 2022 | Humanas \u2013 Quest\u00e3o 50 (prova rosa)", "videoId": "BfbSxd9y-JE", "videoLink": "https://www.youtube.com/watch?v=BfbSxd9y-JE", "channelTitle": "FTD Educa\u00e7\u00e3o", "thumbnail": "https://i.ytimg.com/vi/BfbSxd9y-JE/default.jpg", "duration": "PT5M3S"}, {"title": "Q50 HUMANAS PROVA ROSA ENEM", "videoId": "oLQ8MZbE3Mc", "videoLink": "https://www.youtube.com/watch?v=oLQ8MZbE3Mc", "channelTitle": "Explicando o Mundo com Ian Uch\u00f4a", "thumbnail": "https://i.ytimg.com/vi/oLQ8MZbE3Mc/default.jpg", "duration": "PT4M31S"}, {"title": "#Corre\u00e7\u00e3o ENEM Quest\u00e3o 50 - Ci\u00eancias Humanas", "videoId": "6pMk78QqM0g", "videoLink": "https://www.youtube.com/watch?v=6pMk78QqM0g", "channelTitle": "Prof. Rogerdautry", "thumbnail": "https://i.ytimg.com/vi/6pMk78QqM0g/default.jpg", "duration": "PT1M1S"}]}, {"id": 76, "enunciado": "<br>O princ\u00edpio b\u00e1sico do Estado de direito \u00e9 o da <br>elimina\u00e7\u00e3o do arb\u00edtrio no exerc\u00edcio dos poderes p\u00fablicos, <br>com a consequente garantia de direitos dos indiv\u00edduos <br>perante esses poderes. Estado de direito significa que <br>nenhum indiv\u00edduo, presidente ou cidad\u00e3o comum est\u00e1 <br>acima da lei. Os governos democr\u00e1ticos exercem a <br>autoridade por meio da lei e est\u00e3o eles pr\u00f3prios sujeitos <br>aos constrangimentos impostos pela lei.<br>CANOTILHO, J. J. G. Estado de direito . Lisboa: Gradiva, 1999 (adaptado).<br>Nas sociedades contempor\u00e2neas, consiste em viola\u00e7\u00e3o <br>do princ\u00edpio b\u00e1sico enunciado no texto:<br>", "alternativa_a": "Supress\u00e3o de elei\u00e7\u00f5es de representantes pol\u00edticos.", "alternativa_b": "Interven\u00e7\u00e3o em \u00e1reas de vulnerabilidade pela Igreja.", "alternativa_c": "Dissemina\u00e7\u00e3o de projetos sociais em universidades.", "alternativa_d": "Amplia\u00e7\u00e3o dos processos de concentra\u00e7\u00e3o de renda.", "alternativa_e": "Regulamenta\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es de trabalho pelo \nLegislativo", "alternativa_correta": "a", "disciplina": "ver", "area_conhecimento": "Ci\u00eancias Humanas e suas Tecnologias", "ano": "2022", "videos": [{"title": "Quest\u00e3o Hist\u00f3ria POL\u00caMICA ENEM 2022 deve ser ANULADA? | O princ\u00edpio b\u00e1sico do Estado de direito", "videoId": "5uIBhuJMVMM", "videoLink": "https://www.youtube.com/watch?v=5uIBhuJMVMM", "channelTitle": "Matem\u00e1tica Rio com Prof. Rafael Procopio", "thumbnail": "https://i.ytimg.com/vi/5uIBhuJMVMM/default.jpg", "duration": "PT3M4S"}, {"title": "FTD Resolve \u2013 Enem 2022 | Linguagens \u2013 Quest\u00e3o 51 (prova rosa)", "videoId": "nM54UuwIbBU", "videoLink": "https://www.youtube.com/watch?v=nM54UuwIbBU", "channelTitle": "FTD Educa\u00e7\u00e3o", "thumbnail": "https://i.ytimg.com/vi/nM54UuwIbBU/default.jpg", "duration": "PT4M48S"}, {"title": "#Corre\u00e7\u00e3o ENEM Quest\u00e3o 51 - Ci\u00eancias Humanas", "videoId": "8M9PLtf5EMM", "videoLink": "https://www.youtube.com/watch?v=8M9PLtf5EMM", "channelTitle": "Prof. Rogerdautry", "thumbnail": "https://i.ytimg.com/vi/8M9PLtf5EMM/default.jpg", "duration": "PT1M1S"}]}, {"id": 77, "enunciado": "<br>Brasileiros levam mais tempo de casa para o trabalho<br>Pesquisa do IBGE aponta que a situa\u00e7\u00e3o \u00e9 mais <br>grave no Sudeste: 13% das pessoas levam mais de uma <br>hora para chegar ao trabalho. Nas regi\u00f5es metropolitanas <br>de S\u00e3o Paulo e do Rio, o IBGE registrou os maiores <br>percentuais de trabalhadores que levam mais de uma <br>hora no trajeto at\u00e9 o emprego. Quem v\u00ea o Marcelo chegar <br>ao trabalho nem imagina a maratona que ele enfrenta <br>todos os dias antes das 5 h. \u201cAcordo 4 h 30, saio de casa <br>5 h, pego trem 5 h 20, chego na Central umas 6 h 50, <br>pego \u00f4nibus e chego no trabalho mais ou menos 7 h 10\u201d, <br>conta. Segundo especialista, s\u00e3o os mais pobres os que <br>moram mais longe do emprego.<br>Dispon\u00edvel em: www.portaldotransito.com.br. Acesso em: 23 nov. 2021 (adaptado).<br>A pesquisa desenvolvida retrata a seguinte din\u00e2mica <br>populacional:<br>", "alternativa_a": "Fluxo de retorno.", "alternativa_b": "Migra\u00e7\u00e3o interna.", "alternativa_c": "Mudan\u00e7a sazonal.", "alternativa_d": "Movimento pendular.", "alternativa_e": "Deslocamento for\u00e7ado", "alternativa_correta": "d", "disciplina": "ver", "area_conhecimento": "Ci\u00eancias Humanas e suas Tecnologias", "ano": "2022", "videos": [{"title": "FTD Resolve \u2013 Enem 2022 | Humanas \u2013 Quest\u00e3o 52 (prova rosa)", "videoId": "65XWoDezd78", "videoLink": "https://www.youtube.com/watch?v=65XWoDezd78", "channelTitle": "FTD Educa\u00e7\u00e3o", "thumbnail": "https://i.ytimg.com/vi/65XWoDezd78/default.jpg", "duration": "PT5M49S"}, {"title": "CORRE\u00c7\u00c3O PROVA DO ENEM 2022 - PROVA ROSA -PARTE 1", "videoId": "xkeoEQBo6_Y", "videoLink": "https://www.youtube.com/watch?v=xkeoEQBo6_Y", "channelTitle": "Geografia Irada com Professor Marcelo", "thumbnail": "https://i.ytimg.com/vi/xkeoEQBo6_Y/default.jpg", "duration": "PT19M16S"}, {"title": "\ud83d\udd34Corre\u00e7\u00e3o do ENEM 2022 Ci\u00eancias Humanas | Parte 1", "videoId": "L7Bj43ssnDw", "videoLink": "https://www.youtube.com/watch?v=L7Bj43ssnDw", "channelTitle": "Prof. Rogerdautry", "thumbnail": "https://i.ytimg.com/vi/L7Bj43ssnDw/default.jpg", "duration": "PT17M59S"}]}, {"id": 78, "enunciado": "<br>A hist\u00f3ria do Primeiro de Maio de 1890 \u2014 na Fran\u00e7a e na <br>Europa, o primeiro de todos os Primeiros de Maio \u2014 \u00e9, sob <br>v\u00e1rios aspectos, exemplar. Resultante de um ato pol\u00edtico <br>deliberado, essa manifesta\u00e7\u00e3o ilustra o lado volunt\u00e1rio da <br>constru\u00e7\u00e3o de uma classe \u2014 a classe oper\u00e1ria \u2014 \u00e0 qual <br>os socialistas tentam dar uma unidade pol\u00edtica e cultural <br>atrav\u00e9s daquela pedagogia da festa cujo princ\u00edpio, efic\u00e1cia <br>e limites h\u00e1 muito tempo tinham sido experimentados pela <br>Revolu\u00e7\u00e3o Francesa.<br>PERROT, M. Os exclu\u00eddos da hist\u00f3ria : oper\u00e1rios, mulheres e prisioneiros.  <br>Rio de Janeiro: Paz e Terra, 1988.<br>Com base no texto, a fixa\u00e7\u00e3o dessa data comemorativa <br>tinha por objetivo<br>", "alternativa_a": "valorizar um sentimento burgu\u00eas.", "alternativa_b": "afirmar uma identidade coletiva.", "alternativa_c": "edificar uma mem\u00f3ria nacional.", "alternativa_d": "criar uma comunidade c\u00edvica.", "alternativa_e": "definir uma tradi\u00e7\u00e3o popular", "alternativa_correta": "b", "disciplina": "ver", "area_conhecimento": "Ci\u00eancias Humanas e suas Tecnologias", "ano": "2022", "videos": [{"title": "Resolu\u00e7\u00e3o Enem 2022 - Humanas Quest\u00e3o 53", "videoId": "MCA27OMdTy4", "videoLink": "https://www.youtube.com/watch?v=MCA27OMdTy4", "channelTitle": "Mais Hist\u00f3ria | Prof. Paulo Teles", "thumbnail": "https://i.ytimg.com/vi/MCA27OMdTy4/default.jpg", "duration": "PT8M56S"}, {"title": "FTD Resolve \u2013 Enem 2022 | Ci\u00eancias Humanas \u2013 Quest\u00e3o 53 (prova rosa)", "videoId": "mcCB4NUpfGA", "videoLink": "https://www.youtube.com/watch?v=mcCB4NUpfGA", "channelTitle": "FTD Educa\u00e7\u00e3o", "thumbnail": "https://i.ytimg.com/vi/mcCB4NUpfGA/default.jpg", "duration": "PT5M28S"}, {"title": "\u26a0\ufe0fEXPLICANDO A PROVA DE HIST\u00d3RIA DO ENEM 2022 (D\u00e9bora Aladim)", "videoId": "xc2kVg_OTu8", "videoLink": "https://www.youtube.com/watch?v=xc2kVg_OTu8", "channelTitle": "D\u00e9bora Aladim", "thumbnail": "https://i.ytimg.com/vi/xc2kVg_OTu8/default.jpg", "duration": "PT30M31S"}]}, {"id": 79, "enunciado": "<img src='https://qcon-assets-production.s3.amazonaws.com/images/provas/89648/73_A.png' alt='Imagem associada para resolu\u00e7\u00e3o da quest\u00e3o'><br>PEREIRA, E. B. et al. Atlas brasileiro de energia solar. S\u00e3o Jos\u00e9 dos Campos: Inpe, 2006.\nUma caracter\u00edstica regional que justifica o maior \npotencial anual m\u00e9dio para o aproveitamento da \nenergia solar \u00e9 a reduzida\nA A declividade do relevo.", "alternativa_b": "extens\u00e3o longitudinal.", "alternativa_c": "nebulosidade atmosf\u00e9rica.", "alternativa_d": "irregularidade pluviom\u00e9trica.", "alternativa_e": "influ\u00eancia da continentalidade", "alternativa_correta": "c", "disciplina": "ver", "area_conhecimento": "Ci\u00eancias Humanas e suas Tecnologias", "ano": "2022", "videos": []}, {"id": 80, "enunciado": "<br>O povo Kambeba \u00e9 o povo das \u00e1guas. Os mais velhos <br>costumam contar que o povo nasceu de uma gota-d\u2019\u00e1gua <br>que caiu do c\u00e9u em uma grande chuva. Nessa gota <br>estavam duas got\u00edculas: o homem e a mulher. \u201cPor essa <br>narrativa e cosmologia ind\u00edgena de que n\u00f3s somos o povo <br>das \u00e1guas \u00e9 que o rio nos tem fundamental import\u00e2ncia\u201d, <br>diz M\u00e1rcia Wayna Kambeba, mestre em Geografia e <br>escritora. Todos os dias, ela ia com o pai observar o rio. <br>Ia em sil\u00eancio e, antes que tomasse para si a palavra, era <br>interrompida. \u201cOu\u00e7a o rio\u201d, o pai dizia. Depois de cerca de <br>duas horas a ouvir as \u00e1guas do Solim\u00f5es, ela mergulhava. <br>\u201cConfie no rio e aprenda com ele\u201d. \u201cFui entender mais <br>tarde, com meus estudos e viv\u00eancias, que meu pai estava <br>me apresentando \u00e0 sabedoria milenar do rio\u201d.<br>Rios amaz\u00f4nicos influenciam no agro e em reservat\u00f3rios do Sudeste.  <br>Dispon\u00edvel em: www.uol.com.br. Acesso em: 14 out. 2021.<br>Pelo descrito no texto, o povo Kambeba tem o rio como um(a)<br>", "alternativa_a": "objeto tombado e museogr\u00e1fico.", "alternativa_b": "heran\u00e7a religiosa e sacralizada.", "alternativa_c": "cen\u00e1rio buc\u00f3lico e paisag\u00edstico.", "alternativa_d": "riqueza individual e ef\u00eamera.", "alternativa_e": "patrim\u00f4nio cultural e afetivo", "alternativa_correta": "e", "disciplina": "ver", "area_conhecimento": "Ci\u00eancias Humanas e suas Tecnologias", "ano": "2022", "videos": [{"title": "ENTENDENDO A QUEST\u00c3O MAIS DIF\u00cdCIL DE SOCIOLOGIA DO ENEM 2022 | ProEnem", "videoId": "2DVK2FG5nPI", "videoLink": "https://www.youtube.com/watch?v=2DVK2FG5nPI", "channelTitle": "ProEnem - Enem 2023", "thumbnail": "https://i.ytimg.com/vi/2DVK2FG5nPI/default.jpg", "duration": "PT3M55S"}, {"title": "Resolu\u00e7\u00e3o Enem 2022 - Humanas Quest\u00e3o 47", "videoId": "zkd10XrzcUw", "videoLink": "https://www.youtube.com/watch?v=zkd10XrzcUw", "channelTitle": "Mais Hist\u00f3ria | Prof. Paulo Teles", "thumbnail": "https://i.ytimg.com/vi/zkd10XrzcUw/default.jpg", "duration": "PT10M8S"}, {"title": "\u26a0\ufe0fEXPLICANDO A PROVA DE HIST\u00d3RIA DO ENEM 2022 (D\u00e9bora Aladim)", "videoId": "xc2kVg_OTu8", "videoLink": "https://www.youtube.com/watch?v=xc2kVg_OTu8", "channelTitle": "D\u00e9bora Aladim", "thumbnail": "https://i.ytimg.com/vi/xc2kVg_OTu8/default.jpg", "duration": "PT30M31S"}]}, {"id": 81, "enunciado": "<br>L\u00e1 embaixo est\u00e1 o A\u00e7ude Itans, com seu formigueiro <br>a cavar a terra. \u00c9 mesmo impressionante o esfor\u00e7o <br>daquele formigar de homens ao sol, lavados em suor, que <br>n\u00e3o param, em longas filas pacientes acompanhando <br>centenas de burricos que sobem e descem, numa ciranda <br>comovente e silenciosa, cada burrico com duas caixas <br>de terra no lombo. \u00c9 o labor organizado para a salva\u00e7\u00e3o <br>da terra e do homem. Depois do semideserto que tanto <br>nos acabrunhou o esp\u00edrito por falta de chuvas, o esfor\u00e7o <br>destes milhares de sertanejos, todos vestidos de brim <br>mescla e cal\u00e7ando alpercatas, no combate consciente <br>\u00e0 esterilidade da natureza, com as fam\u00edlias alojadas em <br>pequeninas casas de taipa e telha \u2014 embri\u00e3o de futura <br>cidade \u2014 impressionava-nos profundamente.<br>VALLE, F. M.  Hist\u00f3ria do A\u00e7ude Itans, munic\u00edpio de Caic\u00f3 (RN) . <br>Bras\u00edlia, 1994 (adaptado).<br>Na constru\u00e7\u00e3o do empreendimento descrito, destaca-se <br>a presen\u00e7a de<br>", "alternativa_a": "engenheiros na execu\u00e7\u00e3o de canais fluviais.", "alternativa_b": "coron\u00e9is na amplia\u00e7\u00e3o de antigas fazendas.", "alternativa_c": "oper\u00e1rios na distribui\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos.", "alternativa_d": "trabalhadores na forma\u00e7\u00e3o de novos espa\u00e7os.", "alternativa_e": "negociantes na organiza\u00e7\u00e3o de redes comerciais", "alternativa_correta": "d", "disciplina": "ver", "area_conhecimento": "Ci\u00eancias Humanas e suas Tecnologias", "ano": "2022", "videos": [{"title": "Resolu\u00e7\u00e3o Comentada - ENEM 2022 - 1\u00ba dia - Geografia", "videoId": "qteobq0rtKM", "videoLink": "https://www.youtube.com/watch?v=qteobq0rtKM", "channelTitle": "ObjetivoOficial", "thumbnail": "https://i.ytimg.com/vi/qteobq0rtKM/default.jpg", "duration": "PT37M51S"}, {"title": "Humanas Enem 2022 - Resolu\u00e7\u00e3o de TODAS as quest\u00f5es! Aula ao vivo", "videoId": "oHziPObRlx4", "videoLink": "https://www.youtube.com/watch?v=oHziPObRlx4", "channelTitle": "Curso Dominantes Online", "thumbnail": "https://i.ytimg.com/vi/oHziPObRlx4/default.jpg", "duration": "PT2H53M33S"}, {"title": "ENEM 2022 - Uma m\u00e1quina em opera\u00e7\u00e3o tem sua temperatura T monitorada por meio de um registro gr\u00e1fico", "videoId": "WVy8O8b3JC0", "videoLink": "https://www.youtube.com/watch?v=WVy8O8b3JC0", "channelTitle": "Matem\u00e1tica do aluno - Prof. Rodrigo Ribeiro", "thumbnail": "https://i.ytimg.com/vi/WVy8O8b3JC0/default.jpg", "duration": "PT5M10S"}]}, {"id": 82, "enunciado": "<br>Para os Imp\u00e9rios Coloniais, o problema das <br>doen\u00e7as que atingiam os escravos era algo com que <br>cotidianamente deparavam os senhores. Em vista <br>disso, uma s\u00e9rie de obras dedicadas \u00e0 administra\u00e7\u00e3o <br>de escravos foi publicada com vista a implementar <br>uma moderna gest\u00e3o da m\u00e3o de obra escravista em <br>converg\u00eancia com o Iluminismo. Nesse contexto, <br>o saber m\u00e9dico adquiria um papel extremamente <br>relevante. Este era encarado como um instrumento <br>fundamental ao desenvolvimento colonial, dada a <br>percep\u00e7\u00e3o do impacto que as doen\u00e7as tropicais <br>causavam na popula\u00e7\u00e3o branca e nos povos <br>escravizados.<br>ABREU, J. L. N. A Col\u00f4nia enferma e a sa\u00fade dos povos: a medicina das \u201cluzes\u201d e as <br>informa\u00e7\u00f5es sobre as enfermidades da Am\u00e9rica portuguesa. Hist\u00f3ria, Ci\u00eancias, <br>Sa\u00fade \u2013 Manguinhos , n. 3, jul.-set. 2007 (adaptado).<br>De acordo com o texto, a import\u00e2ncia da medicina se <br>justifica no \u00e2mbito dos objetivos <br>", "alternativa_a": "econ\u00f4micos das elites.", "alternativa_b": "naturalistas dos viajantes.", "alternativa_c": "abolicionistas dos letrados.", "alternativa_d": "tradicionalistas dos nativos.", "alternativa_e": "emancipadores das metr\u00f3poles", "alternativa_correta": "a", "disciplina": "ver", "area_conhecimento": "Ci\u00eancias Humanas e suas Tecnologias", "ano": "2022", "videos": [{"title": "Resolu\u00e7\u00e3o Enem 2022 - Humanas Quest\u00e3o 49", "videoId": "-CzEU6EJNVY", "videoLink": "https://www.youtube.com/watch?v=-CzEU6EJNVY", "channelTitle": "Mais Hist\u00f3ria | Prof. Paulo Teles", "thumbnail": "https://i.ytimg.com/vi/-CzEU6EJNVY/default.jpg", "duration": "PT9M53S"}, {"title": "RESOLU\u00c7\u00c3O ENEM 2022 | HIST\u00d3RIA | CI\u00caNCIAS HUMANAS E SUAS TECNOLOGIAS (Gabarito Extraoficial)", "videoId": "dFLAnrEbAqI", "videoLink": "https://www.youtube.com/watch?v=dFLAnrEbAqI", "channelTitle": "Prof. Bruno Medeiros - Hist\u00f3ria", "thumbnail": "https://i.ytimg.com/vi/dFLAnrEbAqI/default.jpg", "duration": "PT1H9M1S"}, {"title": "FTD Resolve \u2013 Enem 2022 | Linguagens \u2013 Quest\u00e3o 49 (prova rosa)", "videoId": "LlAKpqXFVBs", "videoLink": "https://www.youtube.com/watch?v=LlAKpqXFVBs", "channelTitle": "FTD Educa\u00e7\u00e3o", "thumbnail": "https://i.ytimg.com/vi/LlAKpqXFVBs/default.jpg", "duration": "PT4M22S"}]}, {"id": 83, "enunciado": "<br>Poss\u00edvel trajeto do voo MH370 da Malaysia Airlines <br>antes da queda, em 2014<br><img src='https://qcon-assets-production.s3.amazonaws.com/images/provas/89648/73_A.png' alt='Imagem associada para resolu\u00e7\u00e3o da quest\u00e3o'><br>Dispon\u00edvel em: http://imguol.com. Acesso em: 30 mar. 2014 (adaptado).<br>Considerando-se que a dist\u00e2ncia entre o local onde os <br>destro\u00e7os do avi\u00e3o foram avistados e a cidade de Perth <br>\u00e9 de 2 cm, a escala aproximada dessa representa\u00e7\u00e3o <br>cartogr\u00e1fica \u00e9:<br>", "alternativa_a": "1 : 12 500.", "alternativa_b": "1 : 125 000.", "alternativa_c": "1 : 1 250 000.", "alternativa_d": "1 : 12 500 000.", "alternativa_e": "1 : 125 000 000", "alternativa_correta": "e", "disciplina": "ver", "area_conhecimento": "Ci\u00eancias Humanas e suas Tecnologias", "ano": "2022", "videos": []}, {"id": 84, "enunciado": "<br>Hoje sou um ser inanimado, mas j\u00e1 tive vida pulsante <br>em seivas vegetais, fui um ser vivo; \u00e9 bem verdade que <br>do reino vegetal, mas isso n\u00e3o me tirou a percep\u00e7\u00e3o de <br>vida vivida como tamborete. Guardo apre\u00e7o pelos meus <br>criadores, as m\u00e3os que me fizeram, me venderam, e <br>pelas mulheres que me usaram para suas vendas e de <br>tantas outras maneiras. Essas pessoas, sim, tiveram <br>suas subjetividades, singularidades e pluralidades, que <br>est\u00e3o incorporadas a mim. \u00c9 preciso considerar que a <br>nossa hist\u00f3ria, de m\u00f3veis de museus, est\u00e1 para al\u00e9m da <br>mera vincula\u00e7\u00e3o aos estilos e \u00e0 patrimonializa\u00e7\u00e3o que <br>recebemos como bem material vinculado ao patrim\u00f4nio <br>imaterial. A nossa hist\u00f3ria est\u00e1 ligada aos dons individuais <br>das pessoas e suas pr\u00e1ticas sociais. Alguns indiv\u00edduos <br>consagravam-se por terem determinados requisitos, tais <br>como o conhecimento de modelos cl\u00e1ssicos ou destreza <br>nos desenhos.<br>FREITAS, J. M.; OLIVEIRA, L. R. Mem\u00f3rias de um tamborete de baiana: as muitas vozes <br>em um objeto de museu. Revista Brasileira de Pesquisa (Auto)Biogr\u00e1fica , <br>n. 14, maio-ago. 2020 (adaptado).<br>Ao descrever-se como patrim\u00f4nio museol\u00f3gico, o objeto <br>abordado no texto associa a sua hist\u00f3ria \u00e0s<br>", "alternativa_a": "habilidades art\u00edsticas e culturais dos sujeitos.", "alternativa_b": "voca\u00e7\u00f5es religiosas e pedag\u00f3gicas dos mestres.", "alternativa_c": "naturezas antropol\u00f3gica e etnogr\u00e1fica dos expositores.", "alternativa_d": "preserva\u00e7\u00f5es arquitet\u00f4nica e visual dos conservat\u00f3rios.", "alternativa_e": "compet\u00eancias econ\u00f4mica e financeira dos comerciantes", "alternativa_correta": "a", "disciplina": "ver", "area_conhecimento": "Ci\u00eancias Humanas e suas Tecnologias", "ano": "2022", "videos": [{"title": "Resolu\u00e7\u00e3o Enem 2022 - Humanas Quest\u00e3o 88", "videoId": "egMMPgJPe30", "videoLink": "https://www.youtube.com/watch?v=egMMPgJPe30", "channelTitle": "Mais Hist\u00f3ria | Prof. Paulo Teles", "thumbnail": "https://i.ytimg.com/vi/egMMPgJPe30/default.jpg", "duration": "PT8M11S"}, {"title": "FTD Resolve \u2013 Enem 2022 | Humanas \u2013 Quest\u00e3o 88 (prova rosa)", "videoId": "QAqb7pIZRks", "videoLink": "https://www.youtube.com/watch?v=QAqb7pIZRks", "channelTitle": "FTD Educa\u00e7\u00e3o", "thumbnail": "https://i.ytimg.com/vi/QAqb7pIZRks/default.jpg", "duration": "PT4M57S"}, {"title": "\u26a0\ufe0fEXPLICANDO A PROVA DE HIST\u00d3RIA DO ENEM 2022 (D\u00e9bora Aladim)", "videoId": "xc2kVg_OTu8", "videoLink": "https://www.youtube.com/watch?v=xc2kVg_OTu8", "channelTitle": "D\u00e9bora Aladim", "thumbnail": "https://i.ytimg.com/vi/xc2kVg_OTu8/default.jpg", "duration": "PT30M31S"}]}, {"id": 85, "enunciado": "<br>Advento da Polis, nascimento da filosofia: entre as <br>duas ordens de fen\u00f4menos, os v\u00ednculos s\u00e3o demasiado <br>estreitos para que o pensamento racional n\u00e3o apare\u00e7a, <br>em suas origens, solid\u00e1rio das estruturas sociais e <br>mentais pr\u00f3prias da cidade grega. Assim recolocada na <br>hist\u00f3ria, a filosofia despoja-se desse car\u00e1ter de revela\u00e7\u00e3o <br>absoluta que \u00e0s vezes lhe foi atribu\u00eddo, saudando, na <br>jovem ci\u00eancia dos j\u00f4nios, a raz\u00e3o intemporal que veio <br>encarnar-se no Tempo. A escola de Mileto n\u00e3o viu <br>nascer a Raz\u00e3o; ela construiu uma Raz\u00e3o, uma primeira <br>forma de racionalidade. Essa raz\u00e3o grega n\u00e3o \u00e9 a raz\u00e3o <br>experimental da ci\u00eancia contempor\u00e2nea.<br>VERNANT, J. P . Origens do pensamento grego . Rio de Janeiro: Difel, 2002.<br>Os v\u00ednculos entre os fen\u00f4menos indicados no trecho <br>foram fortalecidos pelo surgimento de uma categoria de <br>pensadores, a saber:<br>", "alternativa_a": "Os epicuristas, envolvidos com o ideal de vida feliz.", "alternativa_b": "Os estoicos, dedicados \u00e0 supera\u00e7\u00e3o dos infort\u00fanios.", "alternativa_c": "Os sofistas, comprometidos com o ensino da \nret\u00f3rica.", "alternativa_d": "Os peripat\u00e9ticos, empenhados na din\u00e2mica do \nensino.", "alternativa_e": "Os poetas rapsodos, respons\u00e1veis pela narrativa do \nmito", "alternativa_correta": "c", "disciplina": "ver", "area_conhecimento": "Ci\u00eancias Humanas e suas Tecnologias", "ano": "2022", "videos": [{"title": "ADVENTO DA POLIS - QUEST\u00c3O ENEM 2022", "videoId": "lBs4myBfP0I", "videoLink": "https://www.youtube.com/watch?v=lBs4myBfP0I", "channelTitle": "SaBer em FoCo - SBFC", "thumbnail": "https://i.ytimg.com/vi/lBs4myBfP0I/default.jpg", "duration": "PT3M49S"}, {"title": "ENTENDENDO A QUEST\u00c3O MAIS DIF\u00cdCIL DE FILOSOFIA DO ENEM 2022 | ProEnem", "videoId": "rpF0e-GJLMk", "videoLink": "https://www.youtube.com/watch?v=rpF0e-GJLMk", "channelTitle": "ProEnem - Enem 2023", "thumbnail": "https://i.ytimg.com/vi/rpF0e-GJLMk/default.jpg", "duration": "PT2M48S"}, {"title": "FTD Resolve \u2013 Enem 2022 | Ci\u00eancias Humanas \u2013 Quest\u00e3o 89 (prova rosa)", "videoId": "6nfY8egPHIc", "videoLink": "https://www.youtube.com/watch?v=6nfY8egPHIc", "channelTitle": "FTD Educa\u00e7\u00e3o", "thumbnail": "https://i.ytimg.com/vi/6nfY8egPHIc/default.jpg", "duration": "PT5M58S"}]}, {"id": 86, "enunciado": "<br>Decreto-Lei n. 1 949, de 27/12/1937<br>Art. 1\u00ba Fica criado o Departamento de Imprensa <br>e Propaganda (DIP), diretamente subordinado ao <br>presidente da Rep\u00fablica.<br>Art. 2\u00ba O DIP tem por fim: <br>h) coordenar e incentivar as rela\u00e7\u00f5es da imprensa com <br>os poderes p\u00fablicos no sentido de maior aproxima\u00e7\u00e3o <br>da mesma com os fatos que se ligam aos interesses <br>nacionais; <br>n) autorizar mensalmente a devolu\u00e7\u00e3o dos dep\u00f3sitos <br>efetuados pelas empresas jornal\u00edsticas para a importa\u00e7\u00e3o <br>de papel para imprensa, uma vez demonstrada, a seu <br>ju\u00edzo, a efici\u00eancia e a utilidade p\u00fablica dos jornais ou <br>peri\u00f3dicos por elas administrados ou dirigidos.<br>BRASIL apud CARONE, E. A Terceira Rep\u00fablica (1937-1945) .<br>S\u00e3o Paulo: Difel, 1982 (adaptado).<br>Com base nos trechos do decreto, as finalidades do \u00f3rg\u00e3o <br>criado permitiram ao governo promover o(a)<br>", "alternativa_a": "diversifica\u00e7\u00e3o da opini\u00e3o p\u00fablica.", "alternativa_b": "mercantiliza\u00e7\u00e3o da cultura popular.", "alternativa_c": "controle das organiza\u00e7\u00f5es sindicais.", "alternativa_d": "cerceamento da liberdade de express\u00e3o.", "alternativa_e": "privatiza\u00e7\u00e3o dos meios de comunica\u00e7\u00e3o", "alternativa_correta": "d", "disciplina": "ver", "area_conhecimento": "Ci\u00eancias Humanas e suas Tecnologias", "ano": "2022", "videos": []}, {"id": 87, "enunciado": "<br>ROCHAS \u00cdGNEAS DA AMAZ\u00d4NIA LEGAL<br><img src='https://qcon-assets-production.s3.amazonaws.com/images/provas/89648/73_A.png' alt='Imagem associada para resolu\u00e7\u00e3o da quest\u00e3o'><br>Geoestat\u00edsticas de recursos naturais da Amaz\u00f4nia Legal. \nRio de Janeiro: IBGE, 2011 (adaptado).\nO mapa espacializa um recurso natural com alto potencial \npara ocorr\u00eancia de:\nA A Abalos s\u00edsmicos peri\u00f3dicos.", "alternativa_a": "Abalos s\u00edsmicos peri\u00f3dicos.", "alternativa_b": "Jazidas de minerais met\u00e1licos.", "alternativa_c": "Reservas de combust\u00edveis f\u00f3sseis.", "alternativa_d": "Aqu\u00edferos sedimentares profundos.", "alternativa_e": "Estruturas geol\u00f3gicas metam\u00f3rficas", "alternativa_correta": "b", "disciplina": "ver", "area_conhecimento": "Ci\u00eancias Humanas e suas Tecnologias", "ano": "2022", "videos": []}, {"id": 88, "enunciado": "<br>Nascidas no L\u00edbano, as duas irm\u00e3s n\u00e3o puderam <br>ser registradas no pa\u00eds, porque l\u00e1 \u00e9 exigido que os <br>nascidos sejam filhos de pais e m\u00e3es libaneses. Seus <br>pais, de nacionalidade s\u00edria, tamb\u00e9m n\u00e3o puderam <br>registr\u00e1-las no pa\u00eds de origem. Na S\u00edria, crian\u00e7as s\u00f3 <br>s\u00e3o registradas por pais oficialmente casados, o que <br>n\u00e3o era o caso deles.<br>Dispon\u00edvel em: https://agenciabrasil.ebc.com.br. Acesso em: 7 nov. 2021.<br>Em situa\u00e7\u00f5es como a apresentada no texto, as pessoas ao <br>nascerem j\u00e1 se encontram na condi\u00e7\u00e3o sociopol\u00edtica de<br>", "alternativa_a": "exiladas.", "alternativa_b": "ap\u00e1tridas.", "alternativa_c": "foragidas.", "alternativa_d": "refugiadas.", "alternativa_e": "clandestinas", "alternativa_correta": "b", "disciplina": "ver", "area_conhecimento": "Ci\u00eancias Humanas e suas Tecnologias", "ano": "2022", "videos": [{"title": "FTD Resolve \u2013 Enem 2022 | Humanas \u2013 Quest\u00e3o 79 (prova rosa)", "videoId": "2Bf7tAoo9Gk", "videoLink": "https://www.youtube.com/watch?v=2Bf7tAoo9Gk", "channelTitle": "FTD Educa\u00e7\u00e3o", "thumbnail": "https://i.ytimg.com/vi/2Bf7tAoo9Gk/default.jpg", "duration": "PT3M43S"}, {"title": "10 anos da Guerra Civil S\u00edria - Brasil Escola", "videoId": "T0Tc6y6Xbp8", "videoLink": "https://www.youtube.com/watch?v=T0Tc6y6Xbp8", "channelTitle": "Brasil Escola", "thumbnail": "https://i.ytimg.com/vi/T0Tc6y6Xbp8/default.jpg", "duration": "PT6M"}, {"title": "Resolu\u00e7\u00e3o Comentada - ENEM 2022 - 1\u00ba dia - Geografia", "videoId": "qteobq0rtKM", "videoLink": "https://www.youtube.com/watch?v=qteobq0rtKM", "channelTitle": "ObjetivoOficial", "thumbnail": "https://i.ytimg.com/vi/qteobq0rtKM/default.jpg", "duration": "PT37M51S"}]}, {"id": 89, "enunciado": "<br>TEXTO I<br>Uma filosofia da percep\u00e7\u00e3o que queira reaprender a <br>ver o mundo restituir\u00e1 \u00e0 pintura e \u00e0s artes em geral seu <br>lugar verdadeiro.<br>MERLEAU-PONTY, M. Conversas: 1948 . S\u00e3o Paulo: Martins Fontes, 2004.<br> TEXTO II<br>Os grandes autores de cinema nos pareceram <br>confront\u00e1veis n\u00e3o apenas com pintores, arquitetos, <br>m\u00fasicos, mas tamb\u00e9m com pensadores. Eles pensam <br>com imagens, em vez de conceitos.<br>DELEUZE, G. Cinema 1: a imagem-movimento. S\u00e3o Paulo: Brasiliense, 1983 (adaptado).<br>De que modo os textos sustentam a exist\u00eancia de um <br>saber ancorado na sensibilidade?<br>", "alternativa_a": "Admitindo o belo como fen\u00f4meno transcendental.", "alternativa_b": "Reafirmando a viv\u00eancia est\u00e9tica como ju\u00edzo de gosto.", "alternativa_c": "Considerando o olhar como experi\u00eancia de conhecimento.", "alternativa_d": "Apontando as formas de express\u00e3o como auxiliares \nda raz\u00e3o.", "alternativa_e": "Estabelecendo a intelig\u00eancia como implica\u00e7\u00e3o das \nrepresenta\u00e7\u00f5es", "alternativa_correta": "c", "disciplina": "ver", "area_conhecimento": "Ci\u00eancias Humanas e suas Tecnologias", "ano": "2022", "videos": [{"title": "FTD Resolve \u2013 Enem 2022 | Ci\u00eancias Humanas \u2013 Quest\u00e3o 80 (prova rosa)", "videoId": "E7if0h9VuJU", "videoLink": "https://www.youtube.com/watch?v=E7if0h9VuJU", "channelTitle": "FTD Educa\u00e7\u00e3o", "thumbnail": "https://i.ytimg.com/vi/E7if0h9VuJU/default.jpg", "duration": "PT4M56S"}, {"title": "Quest\u00f5es de Filosofia do Enem 2022 (Explica\u00e7\u00e3o e Coment\u00e1rios)", "videoId": "gIRWCmAJoJ0", "videoLink": "https://www.youtube.com/watch?v=gIRWCmAJoJ0", "channelTitle": "Blog Nau dos Loucos", "thumbnail": "https://i.ytimg.com/vi/gIRWCmAJoJ0/default.jpg", "duration": "PT35M8S"}, {"title": "RESOLU\u00c7\u00c3O PROVA DO ENEM 2022 - QUEST\u00d5ES DE FILOSOFIA #ENEM #HUMANAS #FILOSOFIA", "videoId": "E3eV3bFwEhI", "videoLink": "https://www.youtube.com/watch?v=E3eV3bFwEhI", "channelTitle": "Filosofia com Prof\u00b0 Aquiles Amaral", "thumbnail": "https://i.ytimg.com/vi/E3eV3bFwEhI/default.jpg", "duration": "PT40M12S"}]}, {"id": 90, "enunciado": "<br>TEXTO I<br>Manda o Santo Of\u00edcio da Inquisi\u00e7\u00e3o que ningu\u00e9m, <br>seja qual for seu estado, idade ou condi\u00e7\u00e3o, pare com <br>carro\u00e7a, cale\u00e7a ou montaria nem atrapalhe com mesas <br>ou cadeiras o centro das ruas, que v\u00e3o da Inquisi\u00e7\u00e3o a <br>S\u00e3o Domingos, nem atravesse a prociss\u00e3o em ponto <br>algum da ida ou da volta, amanh\u00e3, 19 do corrente, em <br>que se celebrar\u00e1 auto de f\u00e9. E tamb\u00e9m que nem nesse <br>dia nem nos dos a\u00e7oites ouse algu\u00e9m atirar nos r\u00e9us <br>ma\u00e7\u00e3s, pedras, laranjas nem outra coisa qualquer.<br>PALMA, R. Anais da Inquisi\u00e7\u00e3o de Lima . S\u00e3o Paulo: Edusp; Giordano, 1992 (adaptado).<br>TEXTO II<br>Como acontece em todos os ritos, o sentido do auto <br>da f\u00e9 \u00e9 conferido pela sequ\u00eancia dos atos que o comp\u00f5em. <br>Os lugares, as posturas, os gestos, as palavras s\u00e3o <br>fixados previamente em toda a sua complexidade. Por <br>isso, o auto da f\u00e9 apresenta momentos fortes \u2014 durante <br>a prepara\u00e7\u00e3o, a encena\u00e7\u00e3o, o ato e a recep\u00e7\u00e3o \u2014 que <br>conv\u00e9m seguir em seus pormenores.<br>BETHENCOURT, F. Hist\u00f3ria das Inquisi\u00e7\u00f5es : Portugal, Espanha e It\u00e1lia \u2013 s\u00e9culos XV-XIX. <br>S\u00e3o Paulo: Cia. das Letras, 2000.<br>O rito mencionado nos textos demonstra a capacidade <br>da Igreja em<br>", "alternativa_a": "abrandar cerim\u00f4nias de puni\u00e7\u00e3o.", "alternativa_b": "favorecer anseios de viol\u00eancia.", "alternativa_c": "criticar pol\u00edticas de disciplina.", "alternativa_d": "produzir padr\u00f5es de conduta.", "alternativa_e": "ordenar cultos de heresia", "alternativa_correta": "d", "disciplina": "ver", "area_conhecimento": "Ci\u00eancias Humanas e suas Tecnologias", "ano": "2022", "videos": [{"title": "Resolu\u00e7\u00e3o Enem 2022 - Humanas Quest\u00e3o 81", "videoId": "nzjVbJYDWBI", "videoLink": "https://www.youtube.com/watch?v=nzjVbJYDWBI", "channelTitle": "Mais Hist\u00f3ria | Prof. Paulo Teles", "thumbnail": "https://i.ytimg.com/vi/nzjVbJYDWBI/default.jpg", "duration": "PT9M24S"}, {"title": "FTD Resolve \u2013 Enem 2022 | Humanas \u2013 Quest\u00e3o 81 (prova rosa)", "videoId": "kHkatvfyl48", "videoLink": "https://www.youtube.com/watch?v=kHkatvfyl48", "channelTitle": "FTD Educa\u00e7\u00e3o", "thumbnail": "https://i.ytimg.com/vi/kHkatvfyl48/default.jpg", "duration": "PT5M10S"}, {"title": "FAZENDO AS QUEST\u00d5ES MAIS DIF\u00cdCEIS DO ENEM 2022! (D\u00e9bora Aladim)", "videoId": "BB1zuOWoyOg", "videoLink": "https://www.youtube.com/watch?v=BB1zuOWoyOg", "channelTitle": "D\u00e9bora Aladim", "thumbnail": "https://i.ytimg.com/vi/BB1zuOWoyOg/default.jpg", "duration": "PT36M27S"}]}, {"id": 91, "enunciado": "<br>Emp\u00e9docles estabelece quatro elementos corporais <br>\u2014 fogo, ar, \u00e1gua e terra \u2014, que s\u00e3o eternos e que mudam <br>aumentando e diminuindo mediante mistura e separa\u00e7\u00e3o; <br>mas os princ\u00edpios propriamente ditos, pelos quais aqueles <br>s\u00e3o movidos, s\u00e3o o Amor e o \u00d3dio. Pois \u00e9 preciso que os <br>elementos permane\u00e7am alternadamente em movimento, <br>sendo ora misturados pelo Amor, ora separados pelo \u00d3dio.  <br>SIMPL\u00cdCIO. F\u00edsica, 25, 21. In: Os pr\u00e9-socr\u00e1ticos. S\u00e3o Paulo: Nova Cultural, 1996.<br>O texto prop\u00f5e uma reflex\u00e3o sobre o entendimento de <br>Emp\u00e9docles acerca da arch\u00e9, uma preocupa\u00e7\u00e3o t\u00edpica do <br>pensamento pr\u00e9-socr\u00e1tico, porque<br>", "alternativa_a": "exalta a investiga\u00e7\u00e3o filos\u00f3fica.", "alternativa_b": "transcende ao mundo sens\u00edvel.", "alternativa_c": "evoca a discuss\u00e3o cosmog\u00f4nica.", "alternativa_d": "fundamenta as paix\u00f5es humanas.", "alternativa_e": "corresponde \u00e0 explica\u00e7\u00e3o mitol\u00f3gica", "alternativa_correta": "c", "disciplina": "ver", "area_conhecimento": "Ci\u00eancias Humanas e suas Tecnologias", "ano": "2022", "videos": [{"title": "QUEST\u00c3O DE FILOSOFIA NO ENEM 2022 - O PR\u00c9-SOCR\u00c1TICO EMP\u00c9DOCLES", "videoId": "LUDzOwXx2nM", "videoLink": "https://www.youtube.com/watch?v=LUDzOwXx2nM", "channelTitle": "SaBer em FoCo - SBFC", "thumbnail": "https://i.ytimg.com/vi/LUDzOwXx2nM/default.jpg", "duration": "PT3M13S"}, {"title": "RESOLU\u00c7\u00c3O PROVA DO ENEM 2022 - QUEST\u00d5ES DE FILOSOFIA #ENEM #HUMANAS #FILOSOFIA", "videoId": "E3eV3bFwEhI", "videoLink": "https://www.youtube.com/watch?v=E3eV3bFwEhI", "channelTitle": "Filosofia com Prof\u00b0 Aquiles Amaral", "thumbnail": "https://i.ytimg.com/vi/E3eV3bFwEhI/default.jpg", "duration": "PT40M12S"}, {"title": "\ud83d\udd0e QUEST\u00d5ES COMENTADAS - ENEM 2022 | Filosofia e Hist\u00f3ria #matheusmedeiros", "videoId": "Ml3ff0OvH8A", "videoLink": "https://www.youtube.com/watch?v=Ml3ff0OvH8A", "channelTitle": "O seu PROFESSOR de HIST\u00d3RIA | Matheus Medeiros", "thumbnail": "https://i.ytimg.com/vi/Ml3ff0OvH8A/default.jpg", "duration": "PT25M29S"}]}, {"id": 92, "enunciado": "<br>Macrocefalia urbana pode ser entendida como a <br>massiva concentra\u00e7\u00e3o das atividades econ\u00f4micas em <br>algumas metr\u00f3poles que propicia o desencadeamento <br>de processos descompassados: redirecionamento e <br>converg\u00eancia de fluxos migrat\u00f3rios, d\u00e9ficit no n\u00famero <br>de empregos, ocupa\u00e7\u00e3o desordenada de determinadas <br>regi\u00f5es da cidade e estigmatiza\u00e7\u00e3o de estratos sociais, <br>que comprometem substancialmente a seguran\u00e7a p\u00fablica <br>urbana.<br>SANTOS, M. O espa\u00e7o dividido : os dois circuitos da economia urbana dos pa\u00edses <br>subdesenvolvidos. S\u00e3o Paulo: Edusp, 2004.<br>O processo de concentra\u00e7\u00e3o espacial apresentado foi <br>estimulado por qual fator geogr\u00e1fico?<br>", "alternativa_a": "Limita\u00e7\u00e3o da \u00e1rea ocupada.", "alternativa_b": "\u00caxodo da popula\u00e7\u00e3o do campo.", "alternativa_c": "Amplia\u00e7\u00e3o do risco habitacional.", "alternativa_d": "Defici\u00eancia do transporte alternativo.", "alternativa_e": "Crescimento da taxa de fecundidade", "alternativa_correta": "b", "disciplina": "ver", "area_conhecimento": "Ci\u00eancias Humanas e suas Tecnologias", "ano": "2022", "videos": [{"title": "O processo de concentra\u00e7\u00e3o espacial apresentado foi estimulado por qual fator geogr\u00e1fico?", "videoId": "T-SbblTgTOE", "videoLink": "https://www.youtube.com/watch?v=T-SbblTgTOE", "channelTitle": "Professor Rodolfo Damasceno", "thumbnail": "https://i.ytimg.com/vi/T-SbblTgTOE/default.jpg", "duration": "PT3M50S"}, {"title": "q67 humanas enem prova rosa", "videoId": "tDPyaLuyR8E", "videoLink": "https://www.youtube.com/watch?v=tDPyaLuyR8E", "channelTitle": "Explicando o Mundo com Ian Uch\u00f4a", "thumbnail": "https://i.ytimg.com/vi/tDPyaLuyR8E/default.jpg", "duration": "PT3M14S"}, {"title": "CORRE\u00c7\u00c3O PROVA DO ENEM 2022 - PROVA ROSA - PARTE 2", "videoId": "sX92b1YP5Gs", "videoLink": "https://www.youtube.com/watch?v=sX92b1YP5Gs", "channelTitle": "Geografia Irada com Professor Marcelo", "thumbnail": "https://i.ytimg.com/vi/sX92b1YP5Gs/default.jpg", "duration": "PT19M49S"}]}, {"id": 93, "enunciado": "<br>Entretanto, nosso amigo Basso tem o \u00e2nimo alegre. <br>Isso resulta da filosofia: estar alegre diante da morte, forte <br>e contente qualquer que seja o estado do corpo, sem <br>desfalecer, ainda que desfale\u00e7a.<br>S\u00caNECA, L. Cartas morais . Lisboa: Calouste Gulbenkian, 1990.<br>O excerto refere-se a uma carta de S\u00eaneca na qual <br>se apresenta como um bem fundamental da filosofia <br>promover a<br>", "alternativa_a": "valoriza\u00e7\u00e3o de disputas dial\u00f3gicas.", "alternativa_b": "rejei\u00e7\u00e3o das conven\u00e7\u00f5es sociais.", "alternativa_c": "inspira\u00e7\u00e3o de natureza religiosa.", "alternativa_d": "exalta\u00e7\u00e3o do sofrimento.", "alternativa_e": "modera\u00e7\u00e3o das paix\u00f5es", "alternativa_correta": "e", "disciplina": "ver", "area_conhecimento": "Ci\u00eancias Humanas e suas Tecnologias", "ano": "2022", "videos": [{"title": "FTD Resolve \u2013 Enem 2022 | Ci\u00eancias Humanas \u2013 Quest\u00e3o 68 (prova rosa)", "videoId": "o2zkwT_B_Aw", "videoLink": "https://www.youtube.com/watch?v=o2zkwT_B_Aw", "channelTitle": "FTD Educa\u00e7\u00e3o", "thumbnail": "https://i.ytimg.com/vi/o2zkwT_B_Aw/default.jpg", "duration": "PT4M21S"}, {"title": "Quest\u00f5es de Filosofia do Enem 2022 (Explica\u00e7\u00e3o e Coment\u00e1rios)", "videoId": "gIRWCmAJoJ0", "videoLink": "https://www.youtube.com/watch?v=gIRWCmAJoJ0", "channelTitle": "Blog Nau dos Loucos", "thumbnail": "https://i.ytimg.com/vi/gIRWCmAJoJ0/default.jpg", "duration": "PT35M8S"}, {"title": "Resolu\u00e7\u00e3o Comentada - ENEM 2022 - 1\u00ba dia - Filosofia e Sociologia", "videoId": "uB8GnQcAzGA", "videoLink": "https://www.youtube.com/watch?v=uB8GnQcAzGA", "channelTitle": "ObjetivoOficial", "thumbnail": "https://i.ytimg.com/vi/uB8GnQcAzGA/default.jpg", "duration": "PT10M25S"}]}, {"id": 94, "enunciado": "<br>Quando os espanh\u00f3is chegaram \u00e0 Am\u00e9rica, estava <br>em seu apogeu o imp\u00e9rio teocr\u00e1tico dos Incas, que <br>estendia seu poder sobre o que hoje chamamos Peru, <br>Bol\u00edvia e Equador, abarcava parte da Col\u00f4mbia e do Chile <br>e alcan\u00e7ava at\u00e9 o norte argentino e a selva brasileira; a <br>confedera\u00e7\u00e3o dos Astecas tinha conquistado um alto n\u00edvel <br>de efici\u00eancia no vale do M\u00e9xico, e no Yucat\u00e1n, na Am\u00e9rica <br>Central, a espl\u00eandida civiliza\u00e7\u00e3o dos Maias persistia nos <br>povos herdeiros, organizados para o trabalho e para a <br>guerra. Os Maias tinham sido grandes astr\u00f4nomos, <br>mediram o tempo e o espa\u00e7o com assombrosa precis\u00e3o, <br>e tinham descoberto o valor do n\u00famero zero antes de <br>qualquer povo da hist\u00f3ria. No museu de Lima, podem ser <br>vistos centenas de cr\u00e2nios que receberam placas de ouro <br>e prata por parte dos cirurgi\u00f5es Incas.<br>GALEANO, E.  As veias abertas da Am\u00e9rica Latina. Porto Alegre: L&PM, 2012.<br>As sociedades mencionadas deixaram como legado uma <br>diversidade de<br>", "alternativa_a": "bens religiosos inspirados na matriz crist\u00e3.", "alternativa_b": "materiais b\u00e9licos pilhados em batalhas coloniais.", "alternativa_c": "heran\u00e7as culturais constitu\u00eddas em saberes pr\u00f3prios.", "alternativa_d": "costumes laborais moldados em estilos estrangeiros.", "alternativa_e": "pr\u00e1ticas medicinais alicer\u00e7adas no conhecimento \ncient\u00edfico", "alternativa_correta": "c", "disciplina": "ver", "area_conhecimento": "Ci\u00eancias Humanas e suas Tecnologias", "ano": "2022", "videos": [{"title": "FTD Resolve \u2013 Enem 2022 | Ci\u00eancias Humanas \u2013 Quest\u00e3o 69 (prova rosa)", "videoId": "AYMB5rD_WDM", "videoLink": "https://www.youtube.com/watch?v=AYMB5rD_WDM", "channelTitle": "FTD Educa\u00e7\u00e3o", "thumbnail": "https://i.ytimg.com/vi/AYMB5rD_WDM/default.jpg", "duration": "PT5M9S"}, {"title": "RESOLU\u00c7\u00c3O ENEM 2022 | HIST\u00d3RIA | CI\u00caNCIAS HUMANAS E SUAS TECNOLOGIAS (Gabarito Extraoficial)", "videoId": "dFLAnrEbAqI", "videoLink": "https://www.youtube.com/watch?v=dFLAnrEbAqI", "channelTitle": "Prof. Bruno Medeiros - Hist\u00f3ria", "thumbnail": "https://i.ytimg.com/vi/dFLAnrEbAqI/default.jpg", "duration": "PT1H9M1S"}, {"title": "\u26a0\ufe0fEXPLICANDO A PROVA DE HIST\u00d3RIA DO ENEM 2022 (D\u00e9bora Aladim)", "videoId": "xc2kVg_OTu8", "videoLink": "https://www.youtube.com/watch?v=xc2kVg_OTu8", "channelTitle": "D\u00e9bora Aladim", "thumbnail": "https://i.ytimg.com/vi/xc2kVg_OTu8/default.jpg", "duration": "PT30M31S"}]}, {"id": 95, "enunciado": "<br>Em Vit\u00f3ria (ES), no bairro Goiabeiras, encontramos <br>as paneleiras, mulheres que s\u00e3o conhecidas pelos <br>saberes/fazeres das tradicionais panelas de barro, \u00edcones <br>da culin\u00e1ria capixaba. A tradi\u00e7\u00e3o passada de m\u00e3e para <br>filha \u00e9 de origem ind\u00edgena e sofreu influ\u00eancia de outras <br>etnias, como a afro e a luso. Dessa mistura, acredita-se <br>que a fabrica\u00e7\u00e3o das panelas de barro j\u00e1 tenha 400 anos. <br>A fabrica\u00e7\u00e3o das panelas de barro se d\u00e1 em v\u00e1rias etapas, <br>desde a obten\u00e7\u00e3o de mat\u00e9ria-prima \u00e0 confec\u00e7\u00e3o das <br>panelas. As mat\u00e9rias-primas tradicionalmente utilizadas <br>s\u00e3o provenientes do meio natural, como: argila, retirada <br>do barreiro no Vale do Mulemb\u00e1; madeira, atualmente <br>proveniente das sobras da constru\u00e7\u00e3o civil; e tinta, extra\u00edda <br>da casca do manguezal, o popular mangue-vermelho.<br>TRIST\u00c3O, M. A educa\u00e7\u00e3o ambiental e o p\u00f3s-colonialismo.<br>Revista de Educa\u00e7\u00e3o, n. 53, ago. 2014.<br>Uma caracter\u00edstica de pr\u00e1ticas tradicionais como a <br>exemplificada no texto \u00e9 a vincula\u00e7\u00e3o entre os recursos <br>do mundo natural e a<br>", "alternativa_a": "manuten\u00e7\u00e3o dos modos de vida.", "alternativa_b": "conserva\u00e7\u00e3o dos plantios da ro\u00e7a.", "alternativa_c": "atualiza\u00e7\u00e3o do modelo de gest\u00e3o.", "alternativa_d": "participa\u00e7\u00e3o na sociedade de consumo.", "alternativa_e": "especializa\u00e7\u00e3o nas etapas de produ\u00e7\u00e3o", "alternativa_correta": "a", "disciplina": "ver", "area_conhecimento": "Ci\u00eancias Humanas e suas Tecnologias", "ano": "2022", "videos": [{"title": "FTD Resolve \u2013 Enem 2022 | Ci\u00eancias Humanas \u2013 Quest\u00e3o 70 (prova rosa)", "videoId": "jLC7FUk8-70", "videoLink": "https://www.youtube.com/watch?v=jLC7FUk8-70", "channelTitle": "FTD Educa\u00e7\u00e3o", "thumbnail": "https://i.ytimg.com/vi/jLC7FUk8-70/default.jpg", "duration": "PT4M30S"}, {"title": "\u26a0\ufe0fEXPLICANDO A PROVA DE HIST\u00d3RIA DO ENEM 2022 (D\u00e9bora Aladim)", "videoId": "xc2kVg_OTu8", "videoLink": "https://www.youtube.com/watch?v=xc2kVg_OTu8", "channelTitle": "D\u00e9bora Aladim", "thumbnail": "https://i.ytimg.com/vi/xc2kVg_OTu8/default.jpg", "duration": "PT30M31S"}, {"title": "RESOLU\u00c7\u00c3O ENEM 2022 | HIST\u00d3RIA | CI\u00caNCIAS HUMANAS E SUAS TECNOLOGIAS (Gabarito Extraoficial)", "videoId": "dFLAnrEbAqI", "videoLink": "https://www.youtube.com/watch?v=dFLAnrEbAqI", "channelTitle": "Prof. Bruno Medeiros - Hist\u00f3ria", "thumbnail": "https://i.ytimg.com/vi/dFLAnrEbAqI/default.jpg", "duration": "PT1H9M1S"}]}]